<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="https://vepo.github.io/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://vepo.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-29T19:25:09+00:00</updated><id>https://vepo.github.io/atom.xml</id><title type="html">vepo</title><subtitle>Um repositório para todos os posts, palestras e tutoriais que já fiz. Java, Desenvolvimento de Software e reflexões sobre filosofia</subtitle><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.jpg&quot;}</name></author><entry><title type="html">Como começar a aprender Java</title><link href="https://vepo.github.io/posts/java-101" rel="alternate" type="text/html" title="Como começar a aprender Java" /><published>2022-04-29T00:00:00+00:00</published><updated>2022-04-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://vepo.github.io/posts/14-29-00-java-101-como-comecar</id><content type="html" xml:base="https://vepo.github.io/posts/java-101">&lt;p&gt;Nos últimos meses muitas pessoas vem me perguntando por onde começar a desenvolver Java. Eu sei que existem vários cursos na internet que tem essa resposta e não quero me propor a criar um curso Java. Creio que o conhecimento deve ser livre e sem escasses. Por isso vou te apresentar o básico que você deve saber sobre Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu vou tentar seguir a ordem dessa thread que fiz em dezembro.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; align=&quot;center&quot; data-theme=&quot;dark&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Você quer aprender &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/Java?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#Java&lt;/a&gt; do começo? Então acompanha aqui o que você precisa saber?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;!!Java não é Spring!!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1. Tenha uma IDE. Instale no seu computador uma IDE que você saiba usar. Se não sabe tente conhecer. Eu recomendo o &lt;a href=&quot;https://twitter.com/intellijidea?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@intellijidea&lt;/a&gt;. Aprenda a criar um projeto e executar ele.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Victor Osório (@vepo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/vepo/status/1473250093742571521?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;December 21, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h1 id=&quot;java-é-um-ecossistema&quot;&gt;Java é um ecossistema&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Muitos tendem a querer comparar Java com outras linguagens. Alguns tem a pretensão de comparar Java com linguagens como Javascript ou mesmo Scala. Esse é um erro crasso! Java não é apenas uma linguagem, mas um ecossistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro para entender melhor vamos tentar definir o que é uma linguagem de programação…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a computação eletrônica começou a se popularizar, existiam inúmeras plataformas e cada uma delas haviam um conjunto de instruções. Para desenvolver qualquer software era preciso conhecer o hardware e o conjunto de instruções que existem naquele hardware. Quer ver um exemplo? Tenta navegar no &lt;a href=&quot;https://github.com/chrislgarry/Apollo-11&quot;&gt;código da Apollo 11&lt;/a&gt; para tentar entender algo. É praticamente impossível, até mesmo para quem já desenvolveu em Assembly. Isso acontece porque o cojunto de instruções e a arquitetura do hardware são completamente diferentes das máquinas que temos hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/apollo11.png&quot; alt=&quot;Olha o código da ignição da Apolo 11! 😲&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo as máquinas ganharam um padrão, tanto de processadores como de Opcodes. Hoje sabemos que existe um processador, um barramento, memória, registradores, etc… Esses componentes variam um pouco de arquitetura pra arquitetura, mas eles continuam seguindo um padrão. Abaixo você pode ver a documentação de um opcode.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/opcode.png&quot; alt=&quot;Exemplo de Opcode&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Cara qual a relação disso com Java?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, vamos lá! Eu vou chegar lá! Eu prometo! Tudo que um computador reconhece são opcodes! Nenhum computador entende nenhuma linguagem de programação. Ah, mas você vai me dizer que algumas pessoas desenvolvem assembly… Sim! Mas mesmo para quem faz esses progamas é preciso transcrever o programa em linguagem de máquina. Por exemplo, no opcode acima, o computador não sabe o que é &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;NOP&lt;/code&gt;, ele só sabe que a operação &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;01&lt;/code&gt; não deve produzir nenhum efeito. Então todo programa precisa ser compilado para uma série de instruções que chegam a praticamente o formato de máquina. Estou falando do famoso &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;EXE&lt;/code&gt; do Windows. Mas esses programas também dependem de uma série de bibliotecas do sistema operacional para o qual foram compilados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até 1990 era comum um programa ser compilado para uma máquina especifica. Quem já trabalhou com Linux nos anos 2000 sabe o que é isso. MAS uma grande empresa do Vale do Silício teve uma grande ideia! E se escrevêssemos uma linguagem em que ao se escrever um código ele poderá ser executado em qualquer lugar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa ideia era pensada porque começavam a existir dispositivos que no futuro poderiam ter um processador de uso genérico. Mas como fazer para encapsular toda a lógica do hardware e do sistema operacional? Por isso surgiu algo que é tão importante quanto a linguagem Java: a &lt;strong&gt;Java Virtual Machine&lt;/strong&gt;! Ou JVM para os mais intimos…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A JVM é um programa que lê um conjunto de classes e executa como se fosse um processador em alto nível. Ela tem uma arquitetura como se fosse uma máquina e tem instruções como se fosse um processador. A &lt;a href=&quot;https://docs.oracle.com/javase/specs/jvms/se18/html/index.html&quot;&gt;especificação&lt;/a&gt; dela é aberta e pode ser acessada por qualquer fornecedor que queira porta ela em seu sistema operacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então agora para e olha para o transformador que existe na sua rua… E se eu te dissesse que é provavel que existe uma JVM rodando perto dele para monitora ele? Você acreditaria? Em algumas cidades existe. Isso só é possível porque ela é portátil em qualquer sistema operacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para criar o Java, foi preciso criar uma máquina virtual poderosa e é ela quem tem grande parte do crédito porque ao abstrair as particularidades de vários sistemas operacionais e hardwares, foi possível se econimizar tempo escrevendo código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Então você tá falando que o Java é famoso só por causa da JVM?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Óbvio que não! A JVM já vem com uma biblioteca padrão que é muito poderosa. Podemos ter acesso a biblioteca de coleções que é poderosa, a biblioteca de Reflections foi a base da grande maioria dos frameworks dos anos 2000, etc… A JVM era poderosa e ela era umbilicalmente ligada ao Java. Ela era tão boa que surgiram linguagens que compilavam para rodar JVM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Mas porque tudo tem que ser um objeto em Java? Quem teve essa idéia infeliz?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia colocar essa pergunta como um &lt;em&gt;ageísmo&lt;/em&gt;, mas eu prefiro o tempo &lt;em&gt;esnobismo cronológico&lt;/em&gt;. Porque você está certo! Na minha humilde opinião, essa idéia é infeliz! Mas sabemos disso porque a linguagem Java nos mostrou isso. Quando ela foi desenvolvida a crença comum era de que Orientação Objeto era a panaceia para todos os males da computação. Se quiser reclamar, pode! Houveram até ideias bem horrendas como Bando de Dados OO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso houveram projetos para que os componentes fosse a principal forma de desenvolvimento de software. Na época existia um grande esforço para que não fosse mais necessário se escrever código. Por isso existiu um projeto, o qual não lembro o nome, que prometia um software altamente customizavel sem código. Nem preciso dizer que ele falhou completamente, mas dele surgiram algumas boas ideias como o Java Beans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Java Beans é uma especificação que deu origem ao que conhecemos hoje como Jakarta EE. É o falecido Java EE! É um modelo de programação em que seu código não fica dependente de um framework, da mesma forma que seu código não é dependente de uma máquina. Hoje é possível você escrever um programa para Quarkus e usar o mesmo código para OpenLiberty.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;instalando-tudo&quot;&gt;Instalando tudo…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não gaste tempo procurando cada programa… nem mesmo o Java. Você precisa de apenas uma coisa: o &lt;a href=&quot;https://sdkman.io/&quot;&gt;SDKMan!&lt;/a&gt;. Com ele é possível instalar qualquer versão de Java que você deseja e algumas outras ferramentas como vamos citar mais a frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também recomendo ter uma boa linha de comando. Se você usa Windows… Errado! Brincadeira! hehehe Você pode usar Windows, tanto que eu uso Windows (não por livre e espontânea vontade). No Windows você pode usar o Git Bash que é um porte do MinGW que por sua vez é um porte dos programas GNU para Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre a IDE, escolha a que você mais gosta. Todas as IDEs relavantes tem suporte a Java. Você precisa de uma IDE porque é mais fácil desenvolver usando ferramentas para fazer a marcação da linguagem (&lt;em&gt;o famoso code highlight&lt;/em&gt;) e para propor código (&lt;em&gt;o famoso auto-complete&lt;/em&gt;). Desenvolvedores experientes preferem comodidade porque os problemas já são complexos demais para ficar perdendo tempo. Eu recomendo usar ou o Eclipse, ou o Intellij Idea ou o VS Code. As três IDEs são boas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo em resumo, o que você precisa é:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;SDKMan!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Maven&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Java&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uma boa IDE&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;construindo-meu-primeiro-programa-java&quot;&gt;Construindo meu primeiro programa Java&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Então agora que você sabe que o Java é mais que uma linguagem, vamos escrever nosso primeiro código Java?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O erro mais comum de quem vai começar em Java é baixar uma IDE e criar um projeto Java. 🤯 Eu fiz isso por muito tempo, até descobrir que é só dor de cabeça. É mais fácil você usar o Maven ou o Gradle. Eu uso Maven por comodidade, já tive vontade de aprender Gradle, mas… Bom…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o Maven você pode facilmente criar um projeto Java e compilar ele independente de IDE. O Maven também vai se encarregará de encontrar todas as depências em suas versões e dependências. Então para criar um projeto Java basta criar um arquivo &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;pom.xml&lt;/code&gt; e um arquivo Java, como na estrutura abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;.
├── src
│   └── main
│       └── java
│           └── io
│               └── vepo
│                   └── helloworld
│                       └── HelloWorld.java
└── pom.xml
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para quem não conhece o Maven (&lt;em&gt;dê uma olhada nesse &lt;a href=&quot;https://github.com/dev-roadmap/backend-roadmap/blob/main/caso-de-uso-00-configurando-um-projeto-quarkus.md&quot;&gt;simples tutorial&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;), ele vai gerenciar a build do seu projetos Java. O arquivo &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;pom.xml&lt;/code&gt; vai conter as informações básicas do projeto e as dependências. Você pode achar estranha a estrutura de diretórios, mas ela é bastante útil para evitar configurações. O Maven atua por um padrão chamado &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Conven%C3%A7%C3%A3o_sobre_configura%C3%A7%C3%A3o&quot;&gt;Convenção sobre configuração&lt;/a&gt;, ao invês de colocar todas as configurações do projeto, basta seguir essa regrinha básica de estrutura de diretórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para encontrar dependências Maven, é possível procurar no mvnrepository.com. Cada dependência é definida pelas coordenadas &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;groupId&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;artifactId&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;version&lt;/code&gt; e elas podem ser encontradas diretamente no mvnrepository.com, como é o caso do Kafka Clientes &lt;a href=&quot;https://mvnrepository.com/artifact/org.apache.kafka/kafka-clients&quot;&gt;mvnrepository.com/artifact/org.apache.kafka/kafka-clients&lt;/a&gt;. Observe o padrão da URL, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mvnrepository.com/artifact/{groupId}/{artifactId}&lt;/code&gt;. É possível também adicionar a versão na URL &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mvnrepository.com/artifact/{groupId}/{artifactId}/{version}&lt;/code&gt;. Isso facilita a busca pode dependências.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar na execução, já estou colocando o plugin &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;org.codehaus.mojo:exec-maven-plugin&lt;/code&gt; corretamente configurado para apontar para a classe &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;io.vepo.helloworld.HelloWorld&lt;/code&gt;, assim para executar basta usar &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mvn clean compile exec:java&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-xml highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?xml version=&quot;1.0&quot;?&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;project&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;xsi:schemaLocation=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://maven.apache.org/POM/4.0.0 http://maven.apache.org/xsd/maven-4.0.0.xsd&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;xmlns=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://maven.apache.org/POM/4.0.0&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;xmlns:xsi=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;modelVersion&amp;gt;&lt;/span&gt;4.0.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/modelVersion&amp;gt;&lt;/span&gt;

    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;groupId&amp;gt;&lt;/span&gt;io.vepo.helloworld&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/groupId&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;artifactId&amp;gt;&lt;/span&gt;hello-world&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/artifactId&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;version&amp;gt;&lt;/span&gt;1.0.0-SNAPSHOT&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/version&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;name&amp;gt;&lt;/span&gt;Hello World!&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/name&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;properties&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;java.version&amp;gt;&lt;/span&gt;18&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/java.version&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;project.build.sourceEncoding&amp;gt;&lt;/span&gt;UTF-8&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/project.build.sourceEncoding&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;project.reporting.outputEncoding&amp;gt;&lt;/span&gt;UTF-8&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/project.reporting.outputEncoding&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;maven.compiler.parameters&amp;gt;&lt;/span&gt;true&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/maven.compiler.parameters&amp;gt;&lt;/span&gt;

        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;maven.compiler.source&amp;gt;&lt;/span&gt;${java.version}&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/maven.compiler.source&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;maven.compiler.target&amp;gt;&lt;/span&gt;${java.version}&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/maven.compiler.target&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/properties&amp;gt;&lt;/span&gt;


    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;dependencyManagement&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;dependencies&amp;gt;&amp;lt;/dependencies&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/dependencyManagement&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;dependencies&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Procure as dependências no mvnrepository.com --&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/dependencies&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;build&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;finalName&amp;gt;&lt;/span&gt;hello-world&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/finalName&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;plugins&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;plugin&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;groupId&amp;gt;&lt;/span&gt;org.codehaus.mojo&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/groupId&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;artifactId&amp;gt;&lt;/span&gt;exec-maven-plugin&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/artifactId&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;version&amp;gt;&lt;/span&gt;3.0.0&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/version&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;configuration&amp;gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;mainClass&amp;gt;&lt;/span&gt;io.vepo.helloworld.HelloWorld&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/mainClass&amp;gt;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/configuration&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/plugin&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/plugins&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/build&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/project&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Observe como é simples… Com isso todas as configurações ficam disponíveis em um único arquivo que pode ser usado pela sua IDE preferida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só criar a classe como o exemplo abaixo e pronto! Execute &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mvn clean compile exec:java&lt;/code&gt; e você verá o resultado na tela.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-java highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kn&quot;&gt;package&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;io.vepo.helloworld&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;public&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;class&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;HelloWorld&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;public&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;static&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;void&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;main&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;String&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;[]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;args&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;System&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;out&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;println&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Hello World!&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora caso você queira criar um programa usando um framework… Eu recomendo você procurar o tutorial desse framework. Talvez você precisará escrever um &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;main&lt;/code&gt; específico ou mesmo usar um conjunto de anotações.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;próximos-passos&quot;&gt;Próximos passos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora que você sabe como escrever e executar um programa Java, você pode conhecer um pouco mais da sintaxe da linguagem. Ela é baseada na linguagem C, mas tem algumas especificadades… Eu recomendei o tutorial do &lt;a href=&quot;https://www.w3schools.com/java/java_syntax.asp&quot;&gt;W3CSchools&lt;/a&gt; por ter ao menos uma listagem das principais construções do Java 8. Tente saber como declarar uma classe, um método, variáveis, quais são as principais estruturas de loop (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;for&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;while&lt;/code&gt;) e suas variações e por fim as estruturas lógicas (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;if&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;switch&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois conheça ao menos alguns dos pacotes básicos da linguagem, a &lt;a href=&quot;https://docs.oracle.com/en/java/javase/18/docs/api/java.base/module-summary.html&quot;&gt;documentação&lt;/a&gt; está disponível na internet. Eu recomendo que você comece pelo pacote &lt;a href=&quot;https://docs.oracle.com/en/java/javase/18/docs/api/java.base/java/util/package-summary.html&quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;java.util&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; ele vai conter as classes básicas de coleções. No próximo post vamos focar exatamente nela!&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.jpg&quot;}</name></author><category term="Java" /><summary type="html">Nos últimos meses muitas pessoas vem me perguntando por onde começar a desenvolver Java. Eu sei que existem vários cursos na internet que tem essa resposta e não quero me propor a criar um curso Java. Creio que o conhecimento deve ser livre e sem escasses. Por isso vou te apresentar o básico que você deve saber sobre Java. Eu vou tentar seguir a ordem dessa thread que fiz em dezembro. Você quer aprender #Java do começo? Então acompanha aqui o que você precisa saber?!!Java não é Spring!!1. Tenha uma IDE. Instale no seu computador uma IDE que você saiba usar. Se não sabe tente conhecer. Eu recomendo o @intellijidea. Aprenda a criar um projeto e executar ele.&amp;mdash; Victor Osório (@vepo) December 21, 2021 Java é um ecossistema Muitos tendem a querer comparar Java com outras linguagens. Alguns tem a pretensão de comparar Java com linguagens como Javascript ou mesmo Scala. Esse é um erro crasso! Java não é apenas uma linguagem, mas um ecossistema. Primeiro para entender melhor vamos tentar definir o que é uma linguagem de programação… Quando a computação eletrônica começou a se popularizar, existiam inúmeras plataformas e cada uma delas haviam um conjunto de instruções. Para desenvolver qualquer software era preciso conhecer o hardware e o conjunto de instruções que existem naquele hardware. Quer ver um exemplo? Tenta navegar no código da Apollo 11 para tentar entender algo. É praticamente impossível, até mesmo para quem já desenvolveu em Assembly. Isso acontece porque o cojunto de instruções e a arquitetura do hardware são completamente diferentes das máquinas que temos hoje. Com o tempo as máquinas ganharam um padrão, tanto de processadores como de Opcodes. Hoje sabemos que existe um processador, um barramento, memória, registradores, etc… Esses componentes variam um pouco de arquitetura pra arquitetura, mas eles continuam seguindo um padrão. Abaixo você pode ver a documentação de um opcode. — Cara qual a relação disso com Java? Bom, vamos lá! Eu vou chegar lá! Eu prometo! Tudo que um computador reconhece são opcodes! Nenhum computador entende nenhuma linguagem de programação. Ah, mas você vai me dizer que algumas pessoas desenvolvem assembly… Sim! Mas mesmo para quem faz esses progamas é preciso transcrever o programa em linguagem de máquina. Por exemplo, no opcode acima, o computador não sabe o que é NOP, ele só sabe que a operação 01 não deve produzir nenhum efeito. Então todo programa precisa ser compilado para uma série de instruções que chegam a praticamente o formato de máquina. Estou falando do famoso EXE do Windows. Mas esses programas também dependem de uma série de bibliotecas do sistema operacional para o qual foram compilados. Até 1990 era comum um programa ser compilado para uma máquina especifica. Quem já trabalhou com Linux nos anos 2000 sabe o que é isso. MAS uma grande empresa do Vale do Silício teve uma grande ideia! E se escrevêssemos uma linguagem em que ao se escrever um código ele poderá ser executado em qualquer lugar? Essa ideia era pensada porque começavam a existir dispositivos que no futuro poderiam ter um processador de uso genérico. Mas como fazer para encapsular toda a lógica do hardware e do sistema operacional? Por isso surgiu algo que é tão importante quanto a linguagem Java: a Java Virtual Machine! Ou JVM para os mais intimos… A JVM é um programa que lê um conjunto de classes e executa como se fosse um processador em alto nível. Ela tem uma arquitetura como se fosse uma máquina e tem instruções como se fosse um processador. A especificação dela é aberta e pode ser acessada por qualquer fornecedor que queira porta ela em seu sistema operacional. Então agora para e olha para o transformador que existe na sua rua… E se eu te dissesse que é provavel que existe uma JVM rodando perto dele para monitora ele? Você acreditaria? Em algumas cidades existe. Isso só é possível porque ela é portátil em qualquer sistema operacional. Para criar o Java, foi preciso criar uma máquina virtual poderosa e é ela quem tem grande parte do crédito porque ao abstrair as particularidades de vários sistemas operacionais e hardwares, foi possível se econimizar tempo escrevendo código. — Então você tá falando que o Java é famoso só por causa da JVM? Óbvio que não! A JVM já vem com uma biblioteca padrão que é muito poderosa. Podemos ter acesso a biblioteca de coleções que é poderosa, a biblioteca de Reflections foi a base da grande maioria dos frameworks dos anos 2000, etc… A JVM era poderosa e ela era umbilicalmente ligada ao Java. Ela era tão boa que surgiram linguagens que compilavam para rodar JVM. — Mas porque tudo tem que ser um objeto em Java? Quem teve essa idéia infeliz? Eu poderia colocar essa pergunta como um ageísmo, mas eu prefiro o tempo esnobismo cronológico. Porque você está certo! Na minha humilde opinião, essa idéia é infeliz! Mas sabemos disso porque a linguagem Java nos mostrou isso. Quando ela foi desenvolvida a crença comum era de que Orientação Objeto era a panaceia para todos os males da computação. Se quiser reclamar, pode! Houveram até ideias bem horrendas como Bando de Dados OO. Além disso houveram projetos para que os componentes fosse a principal forma de desenvolvimento de software. Na época existia um grande esforço para que não fosse mais necessário se escrever código. Por isso existiu um projeto, o qual não lembro o nome, que prometia um software altamente customizavel sem código. Nem preciso dizer que ele falhou completamente, mas dele surgiram algumas boas ideias como o Java Beans. Java Beans é uma especificação que deu origem ao que conhecemos hoje como Jakarta EE. É o falecido Java EE! É um modelo de programação em que seu código não fica dependente de um framework, da mesma forma que seu código não é dependente de uma máquina. Hoje é possível você escrever um programa para Quarkus e usar o mesmo código para OpenLiberty. Instalando tudo… Não gaste tempo procurando cada programa… nem mesmo o Java. Você precisa de apenas uma coisa: o SDKMan!. Com ele é possível instalar qualquer versão de Java que você deseja e algumas outras ferramentas como vamos citar mais a frente. Também recomendo ter uma boa linha de comando. Se você usa Windows… Errado! Brincadeira! hehehe Você pode usar Windows, tanto que eu uso Windows (não por livre e espontânea vontade). No Windows você pode usar o Git Bash que é um porte do MinGW que por sua vez é um porte dos programas GNU para Windows. Sobre a IDE, escolha a que você mais gosta. Todas as IDEs relavantes tem suporte a Java. Você precisa de uma IDE porque é mais fácil desenvolver usando ferramentas para fazer a marcação da linguagem (o famoso code highlight) e para propor código (o famoso auto-complete). Desenvolvedores experientes preferem comodidade porque os problemas já são complexos demais para ficar perdendo tempo. Eu recomendo usar ou o Eclipse, ou o Intellij Idea ou o VS Code. As três IDEs são boas. Logo em resumo, o que você precisa é: SDKMan! Maven Java Uma boa IDE Construindo meu primeiro programa Java Então agora que você sabe que o Java é mais que uma linguagem, vamos escrever nosso primeiro código Java? O erro mais comum de quem vai começar em Java é baixar uma IDE e criar um projeto Java. 🤯 Eu fiz isso por muito tempo, até descobrir que é só dor de cabeça. É mais fácil você usar o Maven ou o Gradle. Eu uso Maven por comodidade, já tive vontade de aprender Gradle, mas… Bom… Com o Maven você pode facilmente criar um projeto Java e compilar ele independente de IDE. O Maven também vai se encarregará de encontrar todas as depências em suas versões e dependências. Então para criar um projeto Java basta criar um arquivo pom.xml e um arquivo Java, como na estrutura abaixo. . ├── src │ └── main │ └── java │ └── io │ └── vepo │ └── helloworld │ └── HelloWorld.java └── pom.xml Para quem não conhece o Maven (dê uma olhada nesse simples tutorial), ele vai gerenciar a build do seu projetos Java. O arquivo pom.xml vai conter as informações básicas do projeto e as dependências. Você pode achar estranha a estrutura de diretórios, mas ela é bastante útil para evitar configurações. O Maven atua por um padrão chamado Convenção sobre configuração, ao invês de colocar todas as configurações do projeto, basta seguir essa regrinha básica de estrutura de diretórios. Para encontrar dependências Maven, é possível procurar no mvnrepository.com. Cada dependência é definida pelas coordenadas groupId, artifactId e version e elas podem ser encontradas diretamente no mvnrepository.com, como é o caso do Kafka Clientes mvnrepository.com/artifact/org.apache.kafka/kafka-clients. Observe o padrão da URL, mvnrepository.com/artifact/{groupId}/{artifactId}. É possível também adicionar a versão na URL mvnrepository.com/artifact/{groupId}/{artifactId}/{version}. Isso facilita a busca pode dependências. Para facilitar na execução, já estou colocando o plugin org.codehaus.mojo:exec-maven-plugin corretamente configurado para apontar para a classe io.vepo.helloworld.HelloWorld, assim para executar basta usar mvn clean compile exec:java. &amp;lt;?xml version=&quot;1.0&quot;?&amp;gt; &amp;lt;project xsi:schemaLocation=&quot;http://maven.apache.org/POM/4.0.0 http://maven.apache.org/xsd/maven-4.0.0.xsd&quot; xmlns=&quot;http://maven.apache.org/POM/4.0.0&quot; xmlns:xsi=&quot;http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance&quot;&amp;gt; &amp;lt;modelVersion&amp;gt;4.0.0&amp;lt;/modelVersion&amp;gt; &amp;lt;groupId&amp;gt;io.vepo.helloworld&amp;lt;/groupId&amp;gt; &amp;lt;artifactId&amp;gt;hello-world&amp;lt;/artifactId&amp;gt; &amp;lt;version&amp;gt;1.0.0-SNAPSHOT&amp;lt;/version&amp;gt; &amp;lt;name&amp;gt;Hello World!&amp;lt;/name&amp;gt; &amp;lt;properties&amp;gt; &amp;lt;java.version&amp;gt;18&amp;lt;/java.version&amp;gt; &amp;lt;project.build.sourceEncoding&amp;gt;UTF-8&amp;lt;/project.build.sourceEncoding&amp;gt; &amp;lt;project.reporting.outputEncoding&amp;gt;UTF-8&amp;lt;/project.reporting.outputEncoding&amp;gt; &amp;lt;maven.compiler.parameters&amp;gt;true&amp;lt;/maven.compiler.parameters&amp;gt; &amp;lt;maven.compiler.source&amp;gt;${java.version}&amp;lt;/maven.compiler.source&amp;gt; &amp;lt;maven.compiler.target&amp;gt;${java.version}&amp;lt;/maven.compiler.target&amp;gt; &amp;lt;/properties&amp;gt; &amp;lt;dependencyManagement&amp;gt; &amp;lt;dependencies&amp;gt;&amp;lt;/dependencies&amp;gt; &amp;lt;/dependencyManagement&amp;gt; &amp;lt;dependencies&amp;gt; &amp;lt;!-- Procure as dependências no mvnrepository.com --&amp;gt; &amp;lt;/dependencies&amp;gt; &amp;lt;build&amp;gt; &amp;lt;finalName&amp;gt;hello-world&amp;lt;/finalName&amp;gt; &amp;lt;plugins&amp;gt; &amp;lt;plugin&amp;gt; &amp;lt;groupId&amp;gt;org.codehaus.mojo&amp;lt;/groupId&amp;gt; &amp;lt;artifactId&amp;gt;exec-maven-plugin&amp;lt;/artifactId&amp;gt; &amp;lt;version&amp;gt;3.0.0&amp;lt;/version&amp;gt; &amp;lt;configuration&amp;gt; &amp;lt;mainClass&amp;gt;io.vepo.helloworld.HelloWorld&amp;lt;/mainClass&amp;gt; &amp;lt;/configuration&amp;gt; &amp;lt;/plugin&amp;gt; &amp;lt;/plugins&amp;gt; &amp;lt;/build&amp;gt; &amp;lt;/project&amp;gt; Observe como é simples… Com isso todas as configurações ficam disponíveis em um único arquivo que pode ser usado pela sua IDE preferida. Agora é só criar a classe como o exemplo abaixo e pronto! Execute mvn clean compile exec:java e você verá o resultado na tela. package io.vepo.helloworld; public class HelloWorld { public static void main(String[] args) { System.out.println(&quot;Hello World!&quot;); } } Agora caso você queira criar um programa usando um framework… Eu recomendo você procurar o tutorial desse framework. Talvez você precisará escrever um main específico ou mesmo usar um conjunto de anotações. Próximos passos Agora que você sabe como escrever e executar um programa Java, você pode conhecer um pouco mais da sintaxe da linguagem. Ela é baseada na linguagem C, mas tem algumas especificadades… Eu recomendei o tutorial do W3CSchools por ter ao menos uma listagem das principais construções do Java 8. Tente saber como declarar uma classe, um método, variáveis, quais são as principais estruturas de loop (for e while) e suas variações e por fim as estruturas lógicas (if e switch). Depois conheça ao menos alguns dos pacotes básicos da linguagem, a documentação está disponível na internet. Eu recomendo que você comece pelo pacote java.util ele vai conter as classes básicas de coleções. No próximo post vamos focar exatamente nela!</summary></entry><entry><title type="html">Arquitetura Event-Driven</title><link href="https://vepo.github.io/posts/event-driven-architecture" rel="alternate" type="text/html" title="Arquitetura Event-Driven" /><published>2022-04-01T00:00:00+00:00</published><updated>2022-04-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://vepo.github.io/posts/10-04-00-event-driven-architecture</id><content type="html" xml:base="https://vepo.github.io/posts/event-driven-architecture">&lt;p&gt;Nesse post vamos fazer uma pequena introdução do que é uma Arquitetura Event-Driven (EDA) e o que a diferencia de uma arquitetura Cliente-Servidor. Mas antes de falarmos especificamente sobre EDA, vamos recapitular alguns conceitos sobre Sistemas Distribuídos que podem ser muito úteis para caracterizar cada um dos sistemas.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;recapitulando&quot;&gt;Recapitulando&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-uma-arquitetura&quot;&gt;O que é uma Arquitetura?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Resumidamente, uma arquitetura é uma abstração do software em execução em vários níveis. Todo software vai possuir algumas caracteristicas que podem ser associadas a alguns padrões comuns. Um exemplo é quando falamos de uma aplicação linha de comando, já sabemos o que significa e estamos falando de uma pequena base de código que será executada em uma máquina especifica. Mas se falamos de um sistema web, podemos estar falando de um conjunto de softwares que interagem entre si através de conexões IP e esse sistema pode conter também uma aplicação de linha de comando. Tanto a arquitetura da linha de comando como do sistema web são arquiteturas válidas, mas em níveis diferentes, quando falamos do sistema web, podemos omitir o programa de linha de comando caso ele não seja relevante para o entendimento do que está sendo feito. É como se tivessemos aumentando e diminuindo o zoom da nossa architetura e omitindo algumas informações quando elas deixam de ser relavantes no que queremos observar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda arquitetura irá conter uma série de Componentes, Conectores e Dados. Para detalhar o que é cada um dos elementos, veja a thread abaixo que fiz no twitter em fevereiro de 2021 ao ler a tese que define a arquitetura REST.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; align=&quot;center&quot; data-theme=&quot;dark&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Um Estilo Arquitetural é um conjunto regras que vão definir como a Arquitetura será definida. Isso irá impactar em como os Elementos e os Conectores serão desenhados.&lt;/p&gt;&amp;mdash; dev-roadmap (@dev_roadmap) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/dev_roadmap/status/1358053172992950272?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;February 6, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-um-estilo-arquitetural&quot;&gt;O que é um Estilo Arquitetural?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ao definirmos uma arquitetura, vamos encontrar alguns padrões em comum. Esses padrões são definidos por um conjunto de regras e essas regras é o que chamamos de Estilo Arquitural. Ao definir um estilo arquitural, já colocamos que nossa aplicação deverá ter alguma similaridade com outras aplicações do mesmo estilo arquitetural. Logo definir um estilo arquitetural é criar uma série de regras que devem ser seguidas, totalmente ou em parte, por uma aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um estilo não é uma imposição, é uma constatação ou um direcionamento. Aplicações devem adaptar o estilo arquitetural para tentar responder ao seu negócio, caso o estilo torne complicado resolver o problema de negócio, pode significar que a escolha do estilo está errada. Nesse caso, é preciso reavaliar a arquitetura do sistema. Vamos ver como isso se dá mais a frente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-são-sistemas-distribuídos&quot;&gt;O que são Sistemas Distribuídos?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Segundo Van Steen e Tanembaum, Sistemas distribuídos &lt;em&gt;são um conjunto de elementos computacionais autônomos que aparentam ser um único sistema coerente para os seus usuários&lt;/em&gt;. Esses sistemas podem ser heterogêneos, isso significa que não precisam estar rodando na mesma máquina, ou sistema operacional, ou mesmo não precisam ser implementados na mesma linguagem. Eles interagem através da rede usando trocas de mensagens e essa heterogeneidade é garantida pelo Middleware. Middleware é a camada de software que fornece abstração de programação e pode mascarar heterogeneidade. Um middleware pode ser composto por processos, bibliotecas e frameworks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um sistema distribuído pode ser síncrono ou assíncrono. Quando o sistema é caracterizado como síncrono, significa que cada etapa de processamento tem um limite especifico de tempo, cada mensagem deve ser recebida e processada dentro de um intervalo de tempo especificado. Quando o sistema é assíncrono, significa que não há limitações de tempo para o processamento. Esses sistemas podem ter conexões síncronas ou assíncronas. É importante não confundir conexão síncrona com sistema síncrono. Quando falamos de conexão síncrona, significa que quando um processo envia uma mensagem, ele irá esperar por uma resposta e uma conexão assíncrona significa que quando um processo envia uma mensagem, ele não vai esperar por uma resposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conexões também podem ser caracterizadas pelo número de elementos que a compões. Podemos afirma que uma conexão é &lt;em&gt;um-para-um&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;one-to-one&lt;/em&gt;) ou &lt;em&gt;um-para-muitos&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;one-to-many&lt;/em&gt;). Quando falamos de um-para-um, dizemos que uma mesma requisição só será processada por um componente, mas quando falamos de um-para-muitos uma mesma requisição pode ser processada por muitos elementos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;definição-de-uma-arquitetura-cliente-servidor&quot;&gt;Definição de uma Arquitetura Cliente-Servidor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Antes de falarmos de uma Arquitetura Event-Driven precisamos entender o que é uma Arquitetura Cliente-Servidor e quais as limitações dela são enderaçadas. Resumidamente um sistema Cliente-Servidor é quando cada compomente da arquitetura tem um papel bem definido, o &lt;strong&gt;um cliente&lt;/strong&gt; elabora uma requisição, envia para &lt;strong&gt;um servidor&lt;/strong&gt; que irá ler e responder essa requisição síncronamente. A conexão entre cliente e servidor é síncrona e para cada requisição há uma resposta. Nessa definição eu coloquei em destaque que ela sempre envolve um cliente e um servidor, porque toda comunicação cliente servidor é &lt;strong&gt;um-para-um&lt;/strong&gt;, não havendo comunicação &lt;strong&gt;um-para-muitos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A natureza &lt;strong&gt;um-para-um&lt;/strong&gt; do estilo cliente-servidor já expões uma das limitações existente. Ao se adicionar um novo servidor, é preciso que os clientes saibam da existência dele. Não estou falando de instância, mas de tipo de servidor. Uma nova instância de um servidor pode ser adicionada e o processo de service discovery irá fazer com que o cliente encontre esse servidor, mas ele deverá ser de um tipo ou uma API já conhecida pelos clientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra limintação é a natureza síncrona da comunicação, pois para processos demorados será necessário se criar toda infraestrutura para criação do processo. É possível criar eventos assíncronos em sistemas cliente-servidor, mas isso traz complexidade ao processo e a API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com essa duas limitações, podemos dizer que sistemas cliente-servidor tem um alto acoplamento, pois a cada novo serviço adicionado, é preciso que outros serviços saibam da sua existência, isso significa que o cliente precisa saber quem é o servidor e qual a interface exposta pelo servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra limitação é que quando um cliente depende de um servidor, ele está automaticamente diminuindo a sua disponilidade. A disponibilidade real de um serviço é definida pela multiplicação da sua disponibilidade pela disponibilidade de todos os serviços que ele depende. Isso significa que se meu serviço tem uma disponibilidade de 99,9% e depende de outro com também 99,9%, a disponibilidade real dele é 99,8%. O número pode parecer pequeno, mas quando colocado em minutos por ano pode surpreender. Se esse serviço estiver indisponível, é preciso que haja uma retentativa e temos mais uma complexidade no sistema que precisa se respondida: falhamos a requisição ou tentamos novamente? Seja qual for a resposta, estamos adicionando latência e complexidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma arquitetura cliente-servidor não precisa ser obrigatóriamente implementada usando HTTP, mas este é o protocolo mais comum hoje em dia a usar essa arquitura. Assim todo estilo arquitetural que usa HTTP também é cliente-servidor, como o REST, GraphQL e todas as implementaç~eos RCPs (como gRPC, SOAP, etc).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;uma-solução-desacoplada&quot;&gt;Uma solução desacoplada&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Logo, para buscarmos uma solução um pouco melhor para os nossos problemas, precisamos ter três objetivos em mente:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Diminuir o acoplamento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diminuir a latência&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Controlar a complexidade&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Esses objetivos devem ser endereçado durante o design do sistema. Isso significa que um sistema cliente-servidor precisaria ter sua arquitetura refatorada para alcançar esses objetivos, o que não é simples e possa ser feito em um passe de mágica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos &lt;strong&gt;diminuir o acoplamento&lt;/strong&gt; ao propor que um serviço só deva conhecer a si mesmo e as mensagens que ele mesmo emite e recebe. Ele não deve conhecer quais são os outros serviços e nem quais APIs eles implementam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos &lt;strong&gt;diminuir a latência&lt;/strong&gt; ao propor que nem todas as trocas de mensagem sejam síncronas, ao se fazer uma requisição, várias mensagens possam ser emitidas e processos iniciado, mas a requisição pode retornar sem saber como esses processos terminaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos &lt;strong&gt;controlar a complexidade&lt;/strong&gt; propondo que um sistema não deva controlar a chamada a outros sistemas. Cada sistema deve emitir mensagens informando o resultado do seu processamento e todo o processamento se dá assincronamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que refatorando o design do sistema, podemos criar processos assíncronos para resolver esses problemas, mesmo com conexões síncronas. Essas mudanças podem ser feitas por HTTP? Podem, mas a complexidade para sincronia e retentativa seria exagerada. É preciso um Middleware que encapsule essa complexidade.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;caracterizando-uma-arquitetura-event-driven&quot;&gt;Caracterizando uma Arquitetura Event-Driven&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Em uma EDA, cada sistema deve emitir &lt;strong&gt;Eventos&lt;/strong&gt; que capturam a mudança de estado, &lt;strong&gt;Comandos&lt;/strong&gt; para execução de processos ou consultas ou &lt;strong&gt;Documentos&lt;/strong&gt; que são mensagem que contém apenas dados. Esses eventos são criados por &lt;strong&gt;Publishers&lt;/strong&gt; e podem ser consumidor por &lt;strong&gt;Subscribers&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Streamers&lt;/strong&gt;. O fluxo de dados é chamado de &lt;strong&gt;Stream&lt;/strong&gt;, e os Streamers são processos que apenas transformam o dado já existente. Streamers operam em tempo real, processando mensagens assim que elas estão disponível no broker. O tempo de processamento pode aumentar caso o paralelismo não seja suficiente, impactando seriamente a latência. Processos &lt;strong&gt;Subscribers&lt;/strong&gt; não usam os dados podendo também emitri eventos, nesse caso são também caracterizados como &lt;strong&gt;Subscribers&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo evento pertence a um, e exatamente um, &lt;strong&gt;Canal&lt;/strong&gt;. Os eventos são enviados para um &lt;strong&gt;Broker&lt;/strong&gt;, que deve coordenar qual processo irá ler qual mensagem. Ao contrário de uma API cliente-servidor, um canal pode ser qualificado como &lt;strong&gt;um-para-um&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;um-para-todos&lt;/strong&gt; assim a entrega da mensagem pode ser feita até uma vez (&lt;em&gt;at most once&lt;/em&gt;), exatamente uma vez (&lt;em&gt;exactly one&lt;/em&gt;) ou ao menos uma vez (&lt;em&gt;at least once&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um evento pode ser caracterizado ainda por ser um &lt;strong&gt;Evento de Notificação&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Event Notification&lt;/em&gt;) ou um &lt;strong&gt;Evento de Transporte de Estado&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Event-Carried State Transfer&lt;/em&gt;). Um evento de notificação apenas informa que um evento ocorreu e o evento de transporte de estado contém todas as informações relacionadas ao evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos os tipos de eventos possuem dados no &lt;strong&gt;Corpo da Mensagem&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Payload&lt;/em&gt;), assim como Headers, Metadados e Timestamps. O corpo da mensagem pode ser em qualquer formato, sendo Apache Avro, Protobuf e JSON os mais comuns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando temos um sistema Cliente-Servidor, algum serviço terá que atuar como &lt;strong&gt;Orquestrador&lt;/strong&gt; fazendo a chamada e o controle de transação de todo o processo. Mas em um sistema Event-Driven essa função não existe, ao contrário temos um &lt;strong&gt;Coreografia&lt;/strong&gt; em que as responsabilidades são distribuídas e cabe ao broker enviar as mensagens em tempo real a cada sistema independentemente. Por ser um sistema naturalmente distribuído, o controle de transação é impossível, quase sempre apresentando &lt;strong&gt;Consistência Eventual&lt;/strong&gt; de Dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As transações podem ser implementadas com a implementação de um padrão chamado &lt;strong&gt;Sagas&lt;/strong&gt;, em que cada processamento irá emitir uma mensagem de sucesso e fracasso, de forma que os outros sistemas possam ser informados e possam atuar para mitigar o erro ou o próprio sistema possa fazer uma retentativa. Quando uma messagem não é processada corretamente, ela pode ser enviada para um canal especifico para que posteriormente possa haver uma retentativa, esse padrão é conhecido como &lt;strong&gt;Dead Letter Queue&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os brokers também podem ser caracterizados como &lt;strong&gt;Message Broker&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Event Streaming&lt;/strong&gt;. Um message broker irá enviar a mensagem para todos os subscribers disponível no momento que a mensagem é gerada. Já um event streaming armazenará um histórico de mensagens (em formato &lt;em&gt;log&lt;/em&gt;) para que possa ser processado posteriormente ou mesmo para possibilitar o reprocessamento dessas mensagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para realizar o tracking de mensagens, é necessária a criação de um &lt;strong&gt;Correlation ID&lt;/strong&gt; que poderá calcular o tempo de processamento e associar o log de execução das aplicações com as mensagens sendo processadas. Esse id de correlação não precisa ser armazenado na mensagem, ele pode fazer parte dos cabeçalhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O canal é a forma de armazenamento de toda informação existente em um broker. Para que o sistema seja suscetível a falhas, todo dado dentro dele pode ser &lt;strong&gt;replicado&lt;/strong&gt;, assim caso um broker falhe, outro pode assumir a função sem prejuízo a execução. Para que o sistema escale, o canal também pode ser &lt;strong&gt;particionado&lt;/strong&gt;, de forma que cada partição atue independentemente. Os canais não possuem indices para navegar, todas as mensagens são entregues em ordem cronológica dentro da sua partição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A documentação de uma Arquitetura Event-Driven é complexa se usarmos as notações UML, mas ela pode ser mais simples se usarmos &lt;strong&gt;Business Process Model and Notation&lt;/strong&gt; (BPMN). Os processos e as mensagens podem ser documentadas, assim como as decisões. Para documentar a topologia dos canais existe o projeto &lt;a href=&quot;https://www.asyncapi.com/&quot;&gt;AsyncAPI&lt;/a&gt; que procura criar ferramentas de visualização e documentação similares ao OpenAPI.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma pequena descrição de todo o ecossistema de aplicações Event-Driven. Ela não é exaustiva, tenta focar nos conceitos e tecnologias.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.jpg&quot;}</name></author><category term="Event-Driven Architecture" /><category term="Apache Kafka" /><category term="Arquitetura" /><summary type="html">Nesse post vamos fazer uma pequena introdução do que é uma Arquitetura Event-Driven (EDA) e o que a diferencia de uma arquitetura Cliente-Servidor. Mas antes de falarmos especificamente sobre EDA, vamos recapitular alguns conceitos sobre Sistemas Distribuídos que podem ser muito úteis para caracterizar cada um dos sistemas. Recapitulando O que é uma Arquitetura? Resumidamente, uma arquitetura é uma abstração do software em execução em vários níveis. Todo software vai possuir algumas caracteristicas que podem ser associadas a alguns padrões comuns. Um exemplo é quando falamos de uma aplicação linha de comando, já sabemos o que significa e estamos falando de uma pequena base de código que será executada em uma máquina especifica. Mas se falamos de um sistema web, podemos estar falando de um conjunto de softwares que interagem entre si através de conexões IP e esse sistema pode conter também uma aplicação de linha de comando. Tanto a arquitetura da linha de comando como do sistema web são arquiteturas válidas, mas em níveis diferentes, quando falamos do sistema web, podemos omitir o programa de linha de comando caso ele não seja relevante para o entendimento do que está sendo feito. É como se tivessemos aumentando e diminuindo o zoom da nossa architetura e omitindo algumas informações quando elas deixam de ser relavantes no que queremos observar. Toda arquitetura irá conter uma série de Componentes, Conectores e Dados. Para detalhar o que é cada um dos elementos, veja a thread abaixo que fiz no twitter em fevereiro de 2021 ao ler a tese que define a arquitetura REST. Um Estilo Arquitetural é um conjunto regras que vão definir como a Arquitetura será definida. Isso irá impactar em como os Elementos e os Conectores serão desenhados.&amp;mdash; dev-roadmap (@dev_roadmap) February 6, 2021 O que é um Estilo Arquitetural? Ao definirmos uma arquitetura, vamos encontrar alguns padrões em comum. Esses padrões são definidos por um conjunto de regras e essas regras é o que chamamos de Estilo Arquitural. Ao definir um estilo arquitural, já colocamos que nossa aplicação deverá ter alguma similaridade com outras aplicações do mesmo estilo arquitetural. Logo definir um estilo arquitetural é criar uma série de regras que devem ser seguidas, totalmente ou em parte, por uma aplicação. Um estilo não é uma imposição, é uma constatação ou um direcionamento. Aplicações devem adaptar o estilo arquitetural para tentar responder ao seu negócio, caso o estilo torne complicado resolver o problema de negócio, pode significar que a escolha do estilo está errada. Nesse caso, é preciso reavaliar a arquitetura do sistema. Vamos ver como isso se dá mais a frente. O que são Sistemas Distribuídos? Segundo Van Steen e Tanembaum, Sistemas distribuídos são um conjunto de elementos computacionais autônomos que aparentam ser um único sistema coerente para os seus usuários. Esses sistemas podem ser heterogêneos, isso significa que não precisam estar rodando na mesma máquina, ou sistema operacional, ou mesmo não precisam ser implementados na mesma linguagem. Eles interagem através da rede usando trocas de mensagens e essa heterogeneidade é garantida pelo Middleware. Middleware é a camada de software que fornece abstração de programação e pode mascarar heterogeneidade. Um middleware pode ser composto por processos, bibliotecas e frameworks. Um sistema distribuído pode ser síncrono ou assíncrono. Quando o sistema é caracterizado como síncrono, significa que cada etapa de processamento tem um limite especifico de tempo, cada mensagem deve ser recebida e processada dentro de um intervalo de tempo especificado. Quando o sistema é assíncrono, significa que não há limitações de tempo para o processamento. Esses sistemas podem ter conexões síncronas ou assíncronas. É importante não confundir conexão síncrona com sistema síncrono. Quando falamos de conexão síncrona, significa que quando um processo envia uma mensagem, ele irá esperar por uma resposta e uma conexão assíncrona significa que quando um processo envia uma mensagem, ele não vai esperar por uma resposta. Conexões também podem ser caracterizadas pelo número de elementos que a compões. Podemos afirma que uma conexão é um-para-um (one-to-one) ou um-para-muitos (one-to-many). Quando falamos de um-para-um, dizemos que uma mesma requisição só será processada por um componente, mas quando falamos de um-para-muitos uma mesma requisição pode ser processada por muitos elementos. Definição de uma Arquitetura Cliente-Servidor Antes de falarmos de uma Arquitetura Event-Driven precisamos entender o que é uma Arquitetura Cliente-Servidor e quais as limitações dela são enderaçadas. Resumidamente um sistema Cliente-Servidor é quando cada compomente da arquitetura tem um papel bem definido, o um cliente elabora uma requisição, envia para um servidor que irá ler e responder essa requisição síncronamente. A conexão entre cliente e servidor é síncrona e para cada requisição há uma resposta. Nessa definição eu coloquei em destaque que ela sempre envolve um cliente e um servidor, porque toda comunicação cliente servidor é um-para-um, não havendo comunicação um-para-muitos. A natureza um-para-um do estilo cliente-servidor já expões uma das limitações existente. Ao se adicionar um novo servidor, é preciso que os clientes saibam da existência dele. Não estou falando de instância, mas de tipo de servidor. Uma nova instância de um servidor pode ser adicionada e o processo de service discovery irá fazer com que o cliente encontre esse servidor, mas ele deverá ser de um tipo ou uma API já conhecida pelos clientes. Outra limintação é a natureza síncrona da comunicação, pois para processos demorados será necessário se criar toda infraestrutura para criação do processo. É possível criar eventos assíncronos em sistemas cliente-servidor, mas isso traz complexidade ao processo e a API. Com essa duas limitações, podemos dizer que sistemas cliente-servidor tem um alto acoplamento, pois a cada novo serviço adicionado, é preciso que outros serviços saibam da sua existência, isso significa que o cliente precisa saber quem é o servidor e qual a interface exposta pelo servidor. Uma outra limitação é que quando um cliente depende de um servidor, ele está automaticamente diminuindo a sua disponilidade. A disponibilidade real de um serviço é definida pela multiplicação da sua disponibilidade pela disponibilidade de todos os serviços que ele depende. Isso significa que se meu serviço tem uma disponibilidade de 99,9% e depende de outro com também 99,9%, a disponibilidade real dele é 99,8%. O número pode parecer pequeno, mas quando colocado em minutos por ano pode surpreender. Se esse serviço estiver indisponível, é preciso que haja uma retentativa e temos mais uma complexidade no sistema que precisa se respondida: falhamos a requisição ou tentamos novamente? Seja qual for a resposta, estamos adicionando latência e complexidade. Uma arquitetura cliente-servidor não precisa ser obrigatóriamente implementada usando HTTP, mas este é o protocolo mais comum hoje em dia a usar essa arquitura. Assim todo estilo arquitetural que usa HTTP também é cliente-servidor, como o REST, GraphQL e todas as implementaç~eos RCPs (como gRPC, SOAP, etc). Uma solução desacoplada Logo, para buscarmos uma solução um pouco melhor para os nossos problemas, precisamos ter três objetivos em mente: Diminuir o acoplamento Diminuir a latência Controlar a complexidade Esses objetivos devem ser endereçado durante o design do sistema. Isso significa que um sistema cliente-servidor precisaria ter sua arquitetura refatorada para alcançar esses objetivos, o que não é simples e possa ser feito em um passe de mágica. Podemos diminuir o acoplamento ao propor que um serviço só deva conhecer a si mesmo e as mensagens que ele mesmo emite e recebe. Ele não deve conhecer quais são os outros serviços e nem quais APIs eles implementam. Podemos diminuir a latência ao propor que nem todas as trocas de mensagem sejam síncronas, ao se fazer uma requisição, várias mensagens possam ser emitidas e processos iniciado, mas a requisição pode retornar sem saber como esses processos terminaram. Podemos controlar a complexidade propondo que um sistema não deva controlar a chamada a outros sistemas. Cada sistema deve emitir mensagens informando o resultado do seu processamento e todo o processamento se dá assincronamente. Observe que refatorando o design do sistema, podemos criar processos assíncronos para resolver esses problemas, mesmo com conexões síncronas. Essas mudanças podem ser feitas por HTTP? Podem, mas a complexidade para sincronia e retentativa seria exagerada. É preciso um Middleware que encapsule essa complexidade. Caracterizando uma Arquitetura Event-Driven Em uma EDA, cada sistema deve emitir Eventos que capturam a mudança de estado, Comandos para execução de processos ou consultas ou Documentos que são mensagem que contém apenas dados. Esses eventos são criados por Publishers e podem ser consumidor por Subscribers ou Streamers. O fluxo de dados é chamado de Stream, e os Streamers são processos que apenas transformam o dado já existente. Streamers operam em tempo real, processando mensagens assim que elas estão disponível no broker. O tempo de processamento pode aumentar caso o paralelismo não seja suficiente, impactando seriamente a latência. Processos Subscribers não usam os dados podendo também emitri eventos, nesse caso são também caracterizados como Subscribers. Todo evento pertence a um, e exatamente um, Canal. Os eventos são enviados para um Broker, que deve coordenar qual processo irá ler qual mensagem. Ao contrário de uma API cliente-servidor, um canal pode ser qualificado como um-para-um e um-para-todos assim a entrega da mensagem pode ser feita até uma vez (at most once), exatamente uma vez (exactly one) ou ao menos uma vez (at least once). Um evento pode ser caracterizado ainda por ser um Evento de Notificação (Event Notification) ou um Evento de Transporte de Estado (Event-Carried State Transfer). Um evento de notificação apenas informa que um evento ocorreu e o evento de transporte de estado contém todas as informações relacionadas ao evento. Todos os tipos de eventos possuem dados no Corpo da Mensagem (Payload), assim como Headers, Metadados e Timestamps. O corpo da mensagem pode ser em qualquer formato, sendo Apache Avro, Protobuf e JSON os mais comuns. Quando temos um sistema Cliente-Servidor, algum serviço terá que atuar como Orquestrador fazendo a chamada e o controle de transação de todo o processo. Mas em um sistema Event-Driven essa função não existe, ao contrário temos um Coreografia em que as responsabilidades são distribuídas e cabe ao broker enviar as mensagens em tempo real a cada sistema independentemente. Por ser um sistema naturalmente distribuído, o controle de transação é impossível, quase sempre apresentando Consistência Eventual de Dados. As transações podem ser implementadas com a implementação de um padrão chamado Sagas, em que cada processamento irá emitir uma mensagem de sucesso e fracasso, de forma que os outros sistemas possam ser informados e possam atuar para mitigar o erro ou o próprio sistema possa fazer uma retentativa. Quando uma messagem não é processada corretamente, ela pode ser enviada para um canal especifico para que posteriormente possa haver uma retentativa, esse padrão é conhecido como Dead Letter Queue. Os brokers também podem ser caracterizados como Message Broker e Event Streaming. Um message broker irá enviar a mensagem para todos os subscribers disponível no momento que a mensagem é gerada. Já um event streaming armazenará um histórico de mensagens (em formato log) para que possa ser processado posteriormente ou mesmo para possibilitar o reprocessamento dessas mensagens. Para realizar o tracking de mensagens, é necessária a criação de um Correlation ID que poderá calcular o tempo de processamento e associar o log de execução das aplicações com as mensagens sendo processadas. Esse id de correlação não precisa ser armazenado na mensagem, ele pode fazer parte dos cabeçalhos. O canal é a forma de armazenamento de toda informação existente em um broker. Para que o sistema seja suscetível a falhas, todo dado dentro dele pode ser replicado, assim caso um broker falhe, outro pode assumir a função sem prejuízo a execução. Para que o sistema escale, o canal também pode ser particionado, de forma que cada partição atue independentemente. Os canais não possuem indices para navegar, todas as mensagens são entregues em ordem cronológica dentro da sua partição. A documentação de uma Arquitetura Event-Driven é complexa se usarmos as notações UML, mas ela pode ser mais simples se usarmos Business Process Model and Notation (BPMN). Os processos e as mensagens podem ser documentadas, assim como as decisões. Para documentar a topologia dos canais existe o projeto AsyncAPI que procura criar ferramentas de visualização e documentação similares ao OpenAPI. Conclusão Essa é uma pequena descrição de todo o ecossistema de aplicações Event-Driven. Ela não é exaustiva, tenta focar nos conceitos e tecnologias.</summary></entry><entry><title type="html">Como avaliar uma API</title><link href="https://vepo.github.io/posts/como-avaliar-uma-api" rel="alternate" type="text/html" title="Como avaliar uma API" /><published>2022-01-16T00:00:00+00:00</published><updated>2022-01-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://vepo.github.io/posts/22-14-00-como-avaliar-uma-api</id><content type="html" xml:base="https://vepo.github.io/posts/como-avaliar-uma-api">&lt;p&gt;Nos capítulos anteriores vimos as especificações do que é o protocolo HTTP e do que são APIs REST. Agora vamos caminhar tentando trazer mais elementos a nossas APIs. Para tentar responder a pergunta &lt;em&gt;como podemos avaliar uma API&lt;/em&gt; podemos levantar algumas possíbilidades, desde a identificação de padrões e antipadroes, análise da complexidade, até por fim chegarmos a maturidade. Então nosso primeiro desafio será responder à seguinte pergunta: &lt;em&gt;existe alguma definição de padrões de projetos para APIs REST?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de responder a essa pergunta precisamos definir o que é um padrão de projeto, o que é um antipadrão e como eles podem nos ajudar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;padrões-e-antipadrões-de-projetos&quot;&gt;Padrões e antipadrões de projetos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A primeira pergunta que vamos responder é: &lt;em&gt;de onde vem o conceito de padrões de projeto&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Padrões não surgiram na computação, é um conceito importado da arquitetutra. Quando se começa a pensar em uma casa, é preciso fazer inúmeras escolhas sobre pequenas coisas para resolver problemas triviais. Essas escolhas já envolvem alguns padrões que são universais como “porta”, “chão”, “mesa” e outros móveis. Para catalogar outros padrões, Christopher Alexander escreveu o livro &lt;em&gt;House generated by patterns&lt;/em&gt; em 1969 em que ele descreve várias estruturas arquitetônicas e urbanísticas usando uma estrutura descritiva bem simples mostrando o contexto, a solução e uma análise dos problemas que a solução pode trazer. Esse livro deu origem a outros projetos, incluindo o livro &lt;em&gt;A Pattern Language: Towns, Buildings, Construction&lt;/em&gt; de 1977, em que Alexander cria uma linguagem usando padrões e o conceito de Linguagem de Padrões. Descrição de projetos são simplificadas usando uma linguagem de padrões, pois ao invés de descrever detalhadamente o projeto é possível referenciar os padrões já descritos, cada padrão vai apresentar a melhor solução até o momento para um determinado problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/http/christopher-alexanderc.png&quot; alt=&quot;Padrão Gradiente de Intimidade descrito no livro &amp;quot;House generated by patterns&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1987, Kent Beck e Ward Cunningham escreveram o artigo &lt;a href=&quot;http://c2.com/doc/oopsla87.html&quot;&gt;&lt;em&gt;Using Pattern Languages for Object-Oriented Programs&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; aplicando o conceito de Linguagem de Padrões para interfaces gráficas de programas Smalltalk. No artigo apenas um padrão é descrito textualmente, o “Collect Low-level Protocol”, mas os autores relatam que estavam descrevendo uma linguagem com mais de 150 padrões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1994, Doug Lea publicou um artigo na revista Software Engineering Notes chamado &lt;a href=&quot;https://dl.acm.org/doi/pdf/10.1145/181610.181617&quot;&gt;&lt;em&gt;Christopher Alexander: an introduction for object-oriented designers&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, onde havia a adaptação dos modelos de padrões urbanisticos de Christopher Alexander para o mundo do software. Nesse artigo vemos pela primeira vez a proposição de um formato para descrição de padrões. Um padrão deveria ter um nome, um exemplo e uma descrição do modelo onde deveria ser usado. Na verdade, no artigo estão presentes outras propriedades que em muitos casos não são facilmente aplicadas, como encapsulamento, generatividade, equilibrio, abstração, abertura e composibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o artigo de Doug Lea, ainda em 1994, Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson e John Vlissides se juntam para escrever o livro mais conhecido sobre padrões &lt;em&gt;Padrões de Projetos: Soluções Reutilizáveis de Software Orientados a Objetos&lt;/em&gt;. Nesse livro podemos encontrar a definição de vários padrões encontrados em projetos de software orientado a objetos. Por ter sido escrito por quatro autores, é popularmente conhecido como &lt;em&gt;Gang of Four&lt;/em&gt; (gangue de quatro em tradução livre), ou pela sigla GoF. Os padrões do GoF são apresentados seguindo um modelo mais simples do que o proposto por Lea, cada padrão tem intenção, motivação, aplicabilidade, estrutura, participantes, colaborações, consequências, implementação, exemplo de código, usos conhecidos e padrões relacionados. Os padrões por sua vez são divididos entre padrões de criação, estruturais e comportamentais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;— E como esses padrões surgem?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário do que se imagina, os padrões não são propostos, eles são identificados. Padrões já existem em projetos como soluções para problemas recorrentes, o que ocorre é que eles são identificados, especificados e analisados. Existem até conferências para apresentações de padrões, como é o caso da &lt;em&gt;Pattern Language of Programs&lt;/em&gt;, em que padrões são lidos e discutidos em grupos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;— E para que servem esses tais padrões? Nunca precisei de um!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conhecer padrões serve para aumentar o nosso vocabulário como desenvolvedores. Padrões, quando descritos, já vêm acompanhados de uma prévia discussão, mas depois que são propostos eles estão sujeitos a crítica. Alguns padrões recebem tanta crítica que são catalogados como antipadrões. Mas padrões e antipadrões não significam que são de uso imperativo ou não. Eles apenas servem para avaliarmos se uma solução é boa ou não. Um padrão tem sempre um contexto, um problema e uma solução, mas também possui as análises de vantagens e desvantagens que sua aplicação traz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando tempos um bom repertório de padrões, começamos a responder mais rapidamente ao desafio de escrever e revisar código. Podemos identificar estruturas para podermos resolver os problemas de código do dia a dia. E também podemos identificar vantangens e desvantagens de estruturas propostas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quem-anda-escrevendo-sobre-padrões-rest&quot;&gt;Quem anda escrevendo sobre padrões REST&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de escrever sobre padrões REST, precisamos fazer uma busca para identificar e reconhecer quem já escreve sobre o assunto, para identificar algumas publicações interessantes. Nossa discussão vai se limitar aos três artigos a seguir, que podem trazer padrões e ideias interessantes sobre como avaliar uma API REST, embora todos em inglês.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2014 - &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-662-45391-9_16&quot;&gt;Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach&lt;/a&gt;: Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, and Yann-Gaël Guéhéneuc&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2017 - &lt;a href=&quot;https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/7930199&quot;&gt;A Framework for the Structural Analysis of REST APIs&lt;/a&gt;: Florian Haupt, Frank Leymann, Anton Scherer, Karolina Vukojevic-Haupt&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2020 - &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-030-59155-7_32&quot;&gt;Defining Design Patterns for IoT APIs&lt;/a&gt;: Rasmus Svensson, Adell Tatrous, Francis Palma&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O primeiro artigo propõe uma heurística para determinação de padrões e antipadrões em APIs REST. Como ele foi escrito antes da proposição do &lt;a href=&quot;https://spec.openapis.org/oas/latest.html&quot;&gt;OpenAPI&lt;/a&gt;, em 2015, sua análise não se baseia em documentações, mas em implementações. Sua análise propõe alguns padrões e antipadrões que mostraremos a seguir, assim como um algoritmo para identificar o padrão dentro do projeto de código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No segundo artigo Haupt propõe uma análise estrutural baseada na documentação da API usando OpenAPI. As documentações de APIs abertas foram analisadas por uma ferramenta para se extrair o modelo da API. Segundo Haupt, cada API constiria de uma série de recursos possuem métodos e relacionamentos. Ele por sua vez se baseia no &lt;em&gt;Atomic Resource Model&lt;/em&gt; e no &lt;em&gt;URI Model&lt;/em&gt;. O primeiro descreve uma API através de seus elementos básicos como recursos, verbos e representações. Já o segundo modelo estende o primeiro, dando a oportunidade ao cliente da API de navegar nos recursos baseados em hyperlinks providos pela propria API. Com essa análise é possivel conhecer a complexidade da API, descrevendo quantos recursos ela possui, quantos desses são &lt;em&gt;ReadOnly&lt;/em&gt; e quais as relações entre eles através de links.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/http/rest-haupt.png&quot; alt=&quot;Metamodelo de uma API&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E por fim, no terceiro artigo, Svensson faz uma análise de algumas APIs de mercado para IoT e propões 8 padrões de projetos, baseado no modelo no GoF. APIs de IoT são altamente voltada a recursos, pois cada dispositivo é um recurso. Segundo Svensson, os padrões presentes na literatura são mais voltados para garantir a qualidade RESTful das APIs e não para o desenho dos endpoints, por isso todos esses padrões se concentram na URI.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;revisando-a-anatomia-de-uma-requisição&quot;&gt;Revisando a anatomia de uma requisição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para detalhar as padrões de API REST, precisamos revisar como podemos subdividir uma URI. Segundo a IETF &lt;a href=&quot;https://tools.ietf.org/html/rfc3986&quot;&gt;RFC 3986&lt;/a&gt;, temos os seguintes componentes: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Scheme://Authority/Path?Query#Fragment&lt;/code&gt;. Cada componente de uma URI tem sua especificidade e significância que devem ser levadas em conta na construção de uma API, nós vimos no capítulo 3 como cada elemento é descrito, agora vamos expandir essas definições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O caminho (Path) pode ser subdividdo em base (Base) e principal (Main) &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Scheme://Authority/Base/Main?Query&lt;/code&gt;. A base é identificada quando existe caminhos comuns em uma API, ela pode ter uma função primordial quando precisamos definir qual API e/ou qual versão da API deve ser acesada. Ao se identificar a base, o principal é o ponto crucial da requisição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda no caminho, cada token pode ser considerado um nó, assim podemos assumir funções para cada nó de uma requisição. Na tabela a seguir temos as várias funções que um nó pode assumir.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Nome&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Descrição&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Nó de acesso&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Um nó que é usado apenas para direcionar as seguintes partes do URI para uma determinada seção da API, ou seja, não é um recurso ou dados que podem ser buscados.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Nó pai&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Um nó que geralmente representa uma categoria, um recurso que inclui recursos ou um objeto. Na API e no URI, esse nó existe em uma hierarquia. Aqui, tendemos a mencionar apenas o fim da hierarquia.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Nó indicativo&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Um nó que representa uma ordem, consulta ou ação a ser realizada em um determinado recurso para aplicar esta ação ou conhecer uma informação específica sobre esse recurso, por exemplo, filtrar os resultados de uma solicitação feita em um determinado recurso. Podemos pensar nisso como um ponto final que dispara uma função. Geralmente é uma palavra convencional, como info, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;create&lt;/code&gt; (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;criar&lt;/code&gt;), &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;first&lt;/code&gt; (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;primeiro&lt;/code&gt;), &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;last&lt;/code&gt; (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ultimo&lt;/code&gt;), &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;status&lt;/code&gt; etc. Nós indicativos podem ser divididos em três categorias: nós de ação, nós de filtro e nós informacionais&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Nós de ação&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Um nó usado para acionar uma função específica ou aplicar funcionalidades clássicas de CRUD em um recurso, usando qualquer método de solicitação HTTP. Na maioria dos casos, esses nós assumem a forma de um pedido para realizar uma ação, por exemplo, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;create&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;clone&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;upload&lt;/code&gt; ou &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;consume&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Nós de filtro&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Um nó usado para direcionar um grupo específico ou estado dos recursos solicitados.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Nós informacionais&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Um nó usado para obter informações sobre metadados para um ou vários recursos. Esses metadados não podem ser modificados diretamente nem acessíveis por meio do recurso&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;A classificação da autoridade também pode ser estendida, por exemplo, Svensson a classifica como dinâmica e estática.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dinâmica&lt;/strong&gt;: o mesmo valor é usado para todos os recursos controlado pela API.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estática&lt;/strong&gt;: valores são gerados para controlar grupo de recursos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;CRUD&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Todo recurso aceita um conjunto de operações. Quando usamos o termo CRUD estamos nos referindo ao conjunto mais comum de operações &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;reate, &lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;ead, &lt;strong&gt;U&lt;/strong&gt;pdate e &lt;strong&gt;D&lt;/strong&gt;elete (criar, ler, apagar e remover). Essa sigla é muito associada a interfaces gráficas, mas ela também pode ser aplicada a uma API. Apesar de existirem essas quatro operações básicas, um recurso pode ter outras operações como habilitar/desabilitar, associar/desassociar etc. Operações dependem da lógica de negócios, por isso cada aplicação deve definir o conjunto de operações que seu recurso aceita.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;encontrando-os-padrões&quot;&gt;Encontrando os padrões&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na literatura citada anteriormente, vamos listar alguns padrões. Eles serão detalhados usando um modelo mais simples que o proposto pelo GoF, cada padrão o seu nome, propositor, forças, vantagens e desvantagens. Cada padrão terá uma breve descrição com marcações em negrito, elas se referem a termos chaves da descrição. Estes são os padrões que vamos apresentar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vinculação de entidades&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cache de resposta&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Negociação de Conteúdo&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Redirecionamento de end-point&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;End-point da Entidade&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;URI direcionado antecipadamente&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Requisição Expressa&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;‘me’ Recurso Acessível&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Acessibilidade dos Metadados&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Filtragem Proativa&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;API versionada&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Recursos versionados&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cada padrão será descrito usando o exemplo da API para bibliotecas que criamos no capítulo passado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vinculação-de-entidades&quot;&gt;Vinculação de entidades&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse padrão permite a &lt;strong&gt;comunicação em tempo de execução&lt;/strong&gt; através de &lt;strong&gt;links&lt;/strong&gt; providos pelo servidor no corpo da resposta ou via &lt;strong&gt;Location:&lt;/strong&gt;, no cabeçalho da resposta. Usando hyperlinks, a dependência entre cliente e servidor é reduzida permitindo ao cliente &lt;strong&gt;automaticamente encontrar&lt;/strong&gt; as &lt;strong&gt;entidades relacionadas&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;tempo de execução&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A URI de recursos recém-criados devem ser conhecida pelo cliente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Recursos precisam ser relacionados entre si&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A API deve prover relações, não apenas dados&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi proposta em “Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach” por Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, e Yann-Gaël Guéhéneuc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As ações a que uma entidade pode ser submetida devem ser independentes do cliente. A API deve fornecer informações suficientes para que o cliente consiga compreender as ações que pode realizar com uma entidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As entidades relacionadas a uma determinada entidade também devem ser independentes do cliente. Se as relações entre entidades não forem fornecidas pela API, cada cliente deve implementar as relações, acarretando em código duplicado, acoplamento de versões e propagação de bugs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao acessar ou criar uma entidade, o servidor pode enviar o URL da mesma, de todas entidades relacionadas e possíveis ações dentro do corpo da resposta ou através dos cabeçalhos &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Location&lt;/code&gt; ou &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Link&lt;/code&gt;. A &lt;a href=&quot;https://tools.ietf.org/html/rfc5988&quot;&gt;RFC 5988 - Web Linking&lt;/a&gt; trata do caso de se usar o cabeçalho &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Link&lt;/code&gt;, no caso há um proposição de formato que pode ser usado também no cabeçalho &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Location&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;POST /tiquete HTTP 1.1
Host: tiquetes.com.br
Content-Type: application/json

{
    &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;,
    &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;,
    &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;,
    &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;,
    &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;]
}

201 Created
Location: tiquetes.com.br/tiquete/6942
Link: &amp;lt;Autor&amp;gt;;rel=&quot;/tiquete/autor/215&quot;;title=&quot;Victor Osório&quot;,&amp;lt;Projeto&amp;gt;;rel=&quot;/projeto/proj-001&quot;;title=&quot;Tíquetes.COM.BR&quot;,&amp;lt;TAG&amp;gt;;rel=&quot;/tag/java&quot;;title=&quot;Java&quot;,&amp;lt;TAG&amp;gt;;rel=&quot;/tag/rest&quot;;title=&quot;REST&quot;,&amp;lt;TAG&amp;gt;;rel=/tag/crud;title=&quot;CRUD&quot;;&amp;lt;EPICO&amp;gt;;rel=/epico/criar-tiquete;title=&quot;Criar Tíquete&quot;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Uma outra possível apresentação para esse padrão é inseri-lo dentro do corpo da mensagem. Esse padrão é proposto pelo &lt;em&gt;HATEOAS&lt;/em&gt; (que significa &lt;em&gt;Hypermedia as the Engine of Application State&lt;/em&gt;) e pode ser aplicado inserindo o campo link ao objeto retornado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-json highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;id&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;6942&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;titulo&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Erro ao criar Tíquete&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;descricao&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;projeto&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;PRJ-001&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;epico&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;CRIAR-TIQUETE&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;tags&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Java&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;REST&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;CRUD&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;],&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;links&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
        &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
            &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;href&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;/tiquete/6942&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
            &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;rel&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;self&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
            &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;type&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;GET&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
        &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;},&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
            &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;href&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;/tiquete/6942/responsavel&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
            &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;rel&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;responsavel_associar&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
            &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;&quot;type&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;POST&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
        &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
    &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;cache-de-resposta&quot;&gt;Cache de resposta&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O cacheamento da resposta é uma boa prática para &lt;strong&gt;evitar enviar requisições duplicadas&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;respostas&lt;/strong&gt; através do cacheamento de todas as mensagens no &lt;strong&gt;local&lt;/strong&gt; da máquina do cliente. São usados os cabeçalhos &lt;strong&gt;Cache-Control&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;ETag&lt;/strong&gt;, assim como o &lt;strong&gt;código HTTP 304&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O servidor precisa de meios para evitar processamento desnecessário&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O cliente pode armazenar informação localmente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O cliente deve prover uma ferramenta para validar se o dado que possui é o mais recente&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi proposta em “Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach” por Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, e Yann-Gaël Guéhéneuc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;APIs com elevada demanda de requisições devem encontrar meios de reduzir a quantidade de processamento e memória utilizada. Dessa forma recursos podem ser acessados por vários clientes ao mesmo tempo, sem que seja necessário o processamento completo da requisição no servidor, mas cada cliente deve ter sempre a versão mais atualizada do recurso desejado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa solução já foi demonstrada no capítulo &lt;strong&gt;Discutindo o protocolo&lt;/strong&gt;, onde vimos que o correto uso do cache pode evitar tanto uma sobrecarga do servidor quanto erros de concorrência ao se alterar um recurso. Em ambos os casos se usa o cabeçalho &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ETag&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para evitar a sobrecarga do servidor, toda entidade passível de cache deve vir com um valor de &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ETag&lt;/code&gt;. Este valor pode ser um número sequencial ou o hash do conteúdo da entidade. Assim quando for necessário acessar o conteúdo novamente o servidor saberá que o cliente já tem o conteúdo dessa requisição e se este está atualizado ou não.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;GET /tiquete/6942 HTTP 1.1
ETag: &quot;8199bab3962576d495a6d2a4ac48abfa&quot;


304 Not Modified
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para evitar problemas de concorrência, uma operação pode ser feita usando o cabeçalho &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;If-Match&lt;/code&gt;, assim a operação só poderá ser realizada se não houve nenhuma alteração no estado da entidade.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;PATCH /tiquete/6942 HTTP 1.1
If-Match: &quot;8199bab3962576d495a6d2a4ac48abfa&quot;
Content-Type: application/json

{
    &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-002&quot;
}

&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;HTTP&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;m&quot;&gt;1.1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;412&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ne&quot;&gt;Precondition Failed&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;Date&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;Sat, 27 Feb 2021 16:12:02 GMT&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;negociação-de-conteúdo&quot;&gt;Negociação de Conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse padrão suporta &lt;strong&gt;representações alternativas para recursos&lt;/strong&gt; (por exemplo, em &lt;strong&gt;json&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;xml&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;pdf&lt;/strong&gt; etc.) assim. o serviço consumidor se torna mais flexível com alta reutilização. Servidores podem prover recursos em &lt;strong&gt;qualquer formato padrão&lt;/strong&gt; requerido pelos clientes. Esse padrão é aplicado através dp &lt;strong&gt;HTTP Media Types&lt;/strong&gt; e permite aos usuários da API terem mais liberdade de implementação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Uma mesma API pode prover recursos para vários clientes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uma mesma API pode prover recursos através de vários formatos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O formato pode ser usado para exportar recursos em formatos específicos como planilhas e documentos PDF&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi proposta em “Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach” por Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, e Yann-Gaël Guéhéneuc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns clientes têm limitações de biblioteca de serialização. Em certos clientes há somente a opção de &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;JSON&lt;/code&gt; e em outros somente &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;XML&lt;/code&gt;, em outro caso, o cliente vai requerer a exportação de certas entidades em vários formatos &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;PDF&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;XLS&lt;/code&gt; ou qualquer outro formado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa solução já foi demonstrada no capítulo &lt;strong&gt;Discutindo o protocolo&lt;/strong&gt;. Ao cliente é possível escolher qual o formato de mídia que este deseja receber, basta usar o cabeçalho &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Content&lt;/code&gt;. Essa solução pode ser feita tanto para troca de mensagens como para o download de recursos. No primeiro caso se aplica quando o cliente tem alguma limitação de serialização e o segundo é quando o cliente deseja um formato especifico. No caso a seguir vamos mostrar como fazer o download em formato EPUB, o formato poderia ser escolhido pelo cliente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;GET /tiquete/6942 HTTP 1.1
Content: application/pdf

200 OK
[Conteúdo em format PDF]
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;redirecionamento-de-end-point&quot;&gt;Redirecionamento de end-point&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A funcionalidade de redirecionamento através da web é suportado por este padrão, que também desempenha um papel importante como meio de &lt;strong&gt;composição de serviços&lt;/strong&gt;. Para redirecionar clientes, o servidor envia uma nova localidade para acompanhar um dos códigos HTTP entre 301, 302, 307 ou 308. O principal benefício desse padrão é que um serviço alternativo continua ativo mesmo que o endpoint requerido não responda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Uma API pode mudar sua topologia e o cliente deve identificar essa mudança&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Identificadores de recursos podem ser alterados e a API deve informar essa mudança&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi proposta em “Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach” por Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, e Yann-Gaël Guéhéneuc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem sempre identificadores são imutáveis, em alguns casos eles podem ser alterados. Entidades podem ser localizada a partir de campos alteráveis, ou seja, sempre que um identificador for alterado o identificador antigo deve redirecionar para o novo. Em outros casos a API pode mudar a sua topologia, criando novos formatos de URI, mas mesmo assim ele pode responder a requisições usando a topologia antiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A solução é usar o código de estato 301 associado ao cabeçalho &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Location&lt;/code&gt;, conforme definido no protocolo HTTP. Para exemplificar, vamos mostrar o caso mais comum, quando um recurso muda de identificador.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GET /epico/criar-tiquete HTTP 1.1

301 Moved Permanently
Location: /epico/crud-tiquete
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;end-point-da-entidade&quot;&gt;End-point da Entidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Serviços com um único &lt;strong&gt;endpoint&lt;/strong&gt; são pouco granulares. Usualmente, um cliente requer ao menos &lt;strong&gt;dois identificadores&lt;/strong&gt;: um &lt;strong&gt;global&lt;/strong&gt; para o &lt;strong&gt;serviço&lt;/strong&gt; em si e um &lt;strong&gt;local&lt;/strong&gt; para o &lt;strong&gt;recurso ou entidade&lt;/strong&gt; gerenciada pelo serviço. Aplicando esse padrão, isto é, usando &lt;strong&gt;multiplos endpoints&lt;/strong&gt;, cada entidade (ou recurso) de um serviço incorporado pode ter seu &lt;strong&gt;identicador único&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;endereço global&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cada recurso deve ter seu end-point específico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entidades devem ser encontradas diretamente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entidades devem ser cacheadas através do seu end-point&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi proposta em “Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach” por Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, e Yann-Gaël Guéhéneuc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recursos que compartilham end-point tornam o cache impraticável, além de inserir complexidade desnecessária a uma API. Cada recurso deve ter seu end-point único, assim ele pode ser acessado diretamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada entidade deverá ter um end-point associado para retornar as informações pode identificador. Assim &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/tiquete/:id:&lt;/code&gt; vai retornar as informações do tíquete conforme seu identificador, a mesma regra deve valer para sprint (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/sprint/:id:&lt;/code&gt;), épico (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/epico/:id:&lt;/code&gt;) e assim por diante.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;GET /tiquete/6942 HTTP 1.1

{
    &quot;id&quot;: 6942,
    &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;,
    &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;,
    &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;,
    &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;,
    &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;]
}
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;uri-direcionado-antecipadamente&quot;&gt;URI direcionado antecipadamente&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para direcionar a requisição da URI para um &lt;strong&gt;grupo específico&lt;/strong&gt; e único dentro da API. Pode ser um ID de organização, código de área ou nome de servidor. Normalmente é usado um &lt;strong&gt;nome variável no começo da Autoridade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;APIs podem fazer o balanceamento de carga de requisições usando a autoridade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;APIs devem poder agrupar seus recursos através de identificadores lógicos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas APIs requerem agrupamentos lógicos que vão impactar não somente a distribuição dos recursos, mas toda a lógica da API. Requisições direcionadas a esses agrupamentos lógicos vão acarretar em estatisticas separadas, assim como limitações de quotas ou controle de acesso. Existe uma entidade raiz onde todas as outras entidades que serão cadastradas pertencem a essa entidade raiz não podendo ser compartilhadas com as outras entidades raiz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para cada entidade raiz, deve ser criada uma nova autoridade. Vamos supor que podemos cadastrar um produto nova. Cada produto terá seu identificador que deve ser usado na URL para acessar a API referente a ele.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;POST /produto HTTP 1.1
Host: tiquetes.com.br
Content-Type: application/json

{
    &quot;id&quot;: &quot;biblioteca&quot;,
    &quot;nome&quot;: &quot;Gestão de emprestimo de livros&quot;,
    &quot;descrição&quot;: &quot;API para gestão de emprestimo de livros. Deverá ser usado por várias bibliotecas&quot;
}

201 Created
Location: https://biblioteca.tiquetes.com.br
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;requisição-expressa&quot;&gt;Requisição Expressa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para executar as funcionalidades clássicas do CRUD ou executar uma &lt;strong&gt;função específica&lt;/strong&gt; em um recurso, ao mesmo tempo em que declara claramente a finalidade do URI e não apenas se baseia no método usado através de um &lt;strong&gt;Nó de Ação&lt;/strong&gt; na seção &lt;em&gt;Main&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Operações em alguns recursos devem ser explícitas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os verbos do protocolo HTTP são limitados a operações de CRUD&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alguns recursos possuem operações que são específicas do modelo de negócios da aplicação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A URI deve declarar expressamente qual operação está sendo realizada. Operações de remoção devem ser ter informações associadas a operação. Certas entidades são passíveis de vários tipos de ações: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;checkout&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;reserva&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;compra&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;venda&lt;/code&gt; etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para expressar qual operação está sendo feita, cada operação deve ter um identificador e este deve ser usado como um nó de ação do final do end-point da entidade.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;PUT /tiquete/6942/assumir HTTP 1.1

{
    &quot;usuario&quot;: 732
}

200 OK
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;me-recurso-acessível&quot;&gt;‘me’ Recurso Acessível&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para apontar para o usuário autenticado no momento ao solicitar recursos ou executar ações às quais este usuário tem acesso, use um nó &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;me&lt;/code&gt; no início da seção &lt;em&gt;Main&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A API deve fornecer as informações do usuário autenticado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Recursos especiais devem ser encontrados através de endpoints especificos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certas regras de negócios podem requerer end-points personalizados. Esses end-points vão retornar recursos especificos e o end-point pode encapsular regras de negócios complexas como consultas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O caso mais comum desse padrão é o end-point &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/me&lt;/code&gt; que retorna os dados do usuário autenticado. Para nosso sistema, podemos criar o end-point &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/tiquete/meus&lt;/code&gt; que retorna todos os tíquetes com que o usuário logado está relacionado. Esse end-point pode ainda ter um filtro &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/tiquete/meus/ativos&lt;/code&gt; que retorna apenas os tiquetes ativos da consulta anterior.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;GET /me HTTP 1.1

{
    &quot;id&quot;: 319,
    &quot;nome&quot;: &quot;Victor Osório&quot;,
    &quot;usuario&quot;: &quot;vepo&quot;
}
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;acessibilidade-dos-metadados&quot;&gt;Acessibilidade dos Metadados&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para ler informações, principalmente usando o método GET, sobre metadados para um único ou vários recursos, como: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;count&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;state&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;status&lt;/code&gt; ou outros dados que &lt;strong&gt;não podem ser modificados&lt;/strong&gt; diretamente nem acessíveis por meio de um recurso, o URI pode ter um nó informativo significativo no final da seção &lt;em&gt;Main&lt;/em&gt; como uma indicação para as informações solicitadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Recursos possuem metadados que podem apenas ser consultados&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metadados dependem de recursos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metadados não fazem parte das informações do recurso&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metadados são entidades que são controladas pela API, o cliente pode apenas consultar os metadados. A maioria das necessidades de negócio não dependem de metadados, logo eles não devem ser retornados juntamente ao recurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os metadados são expostos por um end-point adicionando um nó informacional ao end-point do recurso. Assim as estatísticas de um projeto podem ser lidos através de &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/projeto/:id:/estatisticas&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;GET /projeto/proj-001/estatisticas HTTP 1.1

{
    &quot;colaboradores&quot;: 12,
    &quot;horasTrabalhadas&quot;: 612,
    &quot;mediaTimeToMarketEmDias&quot;: 12
}
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;filtragem-proativa&quot;&gt;Filtragem Proativa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para direcionar um &lt;strong&gt;grupo específico&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;estado do recurso&lt;/strong&gt; solicitado sem depender de um parâmetro de consulta dedicado, use um nó de filtro na seção &lt;em&gt;Main&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Consultas comuns devem ser facilitadas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Consutlas comuns devem ter sua lógica implementada pela API&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo sistema possui um conjunto de consultas que são executadas diversas vezes, mas cuja lógica é complicada. Para esses casos, devem existir filtros padrões na API, as regras de negócios devem ser encapsuladas pela API, sendo acessados diretamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses filtros podem ser expressos como nós informacionais adicionados a end-point de recursos. Por exemplo, para se requerer todos os tíquetes pendentes para o sprint que o usuário logado está participando &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/sprint/atual/pendentes&lt;/code&gt;, esse mesmo padrão pode ser usado para qualquer sprint &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/sprint/:id:/pendentes&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;GET /sprint/atual/pendentes HTTP 1.1


[{
    &quot;id&quot;: 6942,
    &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;,
    &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;,
    &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;,
    &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;,
    &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;]
}, {
    &quot;id&quot;: 6948,
    &quot;titulo&quot;: &quot;Associar Tíquete a Sprint&quot;,
    &quot;descricao&quot;: &quot;Criar endpoint para associar tíquete a um sprint especifico&quot;,
    &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;,
    &quot;epico&quot;: &quot;SPRINT&quot;,
    &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;]
}, {
    &quot;id&quot;: 6953,
    &quot;titulo&quot;: &quot;Tela de consulta de Tíquetes&quot;,
    &quot;descricao&quot;: &quot;Criar tela de consulta de tíquetes, deve ser possível consultar tiquete por todos os campos&quot;,
    &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;,
    &quot;epico&quot;: &quot;FRONTEND&quot;,
    &quot;tags&quot;: [&quot;Javascript&quot;, &quot;Frontend&quot;]
}]
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;api-versionada&quot;&gt;API versionada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A diferenciação de versão da API é feita na request. Esta pode ser feita com base em um nó no &lt;em&gt;Base&lt;/em&gt;, que representa a versão. Essa diferenciação também pode ser feita por um parâmetro na Query.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Clientes legados ainda usam versões antigas da API&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A evolução da API gera a necessidade de uma refatoração dos recursos da API&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;API complexa precisa ser reestruturada&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A API possui uma grande base de clientes legados que não vão se adaptar a uma refatoração, logo o time de desenvolvimento deve menter diversas versão da mesma API em produção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para se manter diversas versões ativas, existem várias abordagens possíveis. A abordagem mais simples é colocar a versão (ou data) como parâmetro da Query, essa opção é válida somente se a refatoração foi na lógica de negócios ou no corpo da requisição. Essa abordagem não vai funcionar para casos em que a topologia dos end-points foi modificada.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;GET /tiquete/6942?versao=2 HTTP 1.1

{
    &quot;id&quot;: 6942,
    &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;,
    &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;,
    &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;,
    &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;,
    &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;],
    &quot;subtasks&quot;: [{
        &quot;id&quot;: 6982,
        &quot;title&quot;: &quot;Adicionar validação de tags no frontend&quot;
    }, {
        &quot;id&quot;: 6983,
        &quot;title&quot;: &quot;Adicionar validação de tags no backend&quot;
    }]
}
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A outra possibilidade é colocar a versão como um nó do caminho &lt;em&gt;Base&lt;/em&gt;. Esse nó pode ser construído iniciando com o caractere &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;v&lt;/code&gt; seguido do número da versão para se diferenciar de um identificador. Esse número pode ser um inteiro sequencial ou seguir o formato &lt;a href=&quot;https://semver.org/lang/pt-BR/&quot;&gt;&lt;em&gt;Semantic Versioning&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;GET /v2/tiquete/6942 HTTP 1.1

{
    &quot;id&quot;: 6942,
    &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;,
    &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;,
    &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;,
    &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;,
    &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;]
}
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;recursos-versionados&quot;&gt;Recursos versionados&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nesse padrão, os recursos podem ter versões. Quando um recurso é alterado, as versões antigas dele podem ser acessadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cada recurso deve fornecer a possibilidade de versionamento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dados não podem ser excluídos e alterações devem ser rastreadas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas as informações de um recursos são importantes, nenhuma alteração deve apagar informações e versões antigas do mesmo recurso devem estar disponíveis através da API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para resolver esse problema, cada end-point de entidade pode aceitar alguns nós informativos. O primeiro deles listará todas as versões disponíveis, e o segundo deles acessará o conteúdo da versão. Assim &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/tiquete/6942/versoes&lt;/code&gt; vai listar as verões e &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/tiquete/6942/versoes/4&lt;/code&gt; vai acessar o conteúdo da versão 4 desse tíquete.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;GET /v2/tiquete/6942/versoes/4 HTTP 1.1

{
    &quot;id&quot;: 6942,
    &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;,
    &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;,
    &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;,
    &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;,
    &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;]
}
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em extensão a esse padrão, o end-point da entidade pode retornar a versão atual do recurso usando um cabeçalho. Não há nenhum cabeçalho definido pelo protocolo HTTP para definir a versão da entidade; alguns usam o cabeçalho &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ETag&lt;/code&gt;, mas ele não tem esse proposito. Como a versão é específica da lógica da aplicação, poderíamos definir um cabeçalho usando o prefixo &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;X-&lt;/code&gt;, mas essa prática foi definida como antipadrão pela RFC-6648. Logo é necessário que esse cabeçalho seja definido pela aplicação como um cabeçalho comum, talvez &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Entity-Version&lt;/code&gt;, usando um número sequencial.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-http highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;GET /v2/tiquete/6942 HTTP 1.1

Entity-Version: 6

{
    &quot;id&quot;: 6942,
    &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;,
    &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;,
    &quot;causaRaiz&quot;: &quot;Tíquetes sem nenhuma tag associada geram um excessão não tratada na API.&quot;,
    &quot;solucaoProposta&quot;: &quot;1. Adicionar validação backend\n2.Adicionar validação frontend&quot;
    &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;,
    &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;,
    &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;]
}
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;encontrando-antipadrões&quot;&gt;Encontrando antipadrões&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora podemos inverter a pergunta: &lt;em&gt;dados os padrões existente na literatura, quais devemos evitar?&lt;/em&gt; Isso é o que chamamos de antipadrões. São soluções comuns para problemas rotineiros, mas que não apresentam um resultado ótimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos desenvolvedores têm preconceito com o termo “antipadrão”. Mas eles se tratam de críticas construitivas. Em muitos casos devem ser interpretados como um aviso de cuidado, não como uma proibição categórica. Antipadrões não existem porque alguém não gostou, existem porque foram levantados vários argumentos de que eles não devem ser utilizados em determinados contextos. Por isso, ao apresentar um antipadrão vamos sempre descrever quais são as desvantagens que eles trazem ao serem usados, cabendo ao desenvolvedor ou à desenvolvedora decidir se deve usar ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fizemos um levantamentos de antipadrões dentro da literatura analisada, os termos em negrito são destaques da própria literatura. Para apresentar, não vamos seguir o modelo dos padrões, vamos apenas apresentar uma lista de desvantagens para cada antipadrão e, em alguns casos, exemplos pessoais que já implementei. Esta é a lista de antipadrões que vamos apresentar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quebrando a autodescrição&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Esquecendo a Hipermídia&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ignorando o cache&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ignorando os MIME Types&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ignorando o Status Code&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Túnel através de GET&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Túnel através de POST&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Autenticação como Consulta&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;quebrando-a-autodescrição&quot;&gt;Quebrando a autodescrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desenvolvedores de APIs REST tendem a ignorar os &lt;strong&gt;cabeçalhos padrão&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;formatos&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;protocolos&lt;/strong&gt; e criam customizações proprias. Esta prática quebra o caráter autodescritivo e a mensagem contida no cabeçalho. A ausência do caráter autodescritivo limita a &lt;strong&gt;reutilização&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;adaptabilidade&lt;/strong&gt; do recurso REST.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse erro é muito comum, não podemos discutir as ocorrências deles porque isso seria fruto de uma enorme pesquisa em bases de códigos que pela própria natureza do antipadrão seria impraticável. Mas podemos discutir o motivo que ele acontece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O gatilho desse antipadrão é composto por dois fatores muito importantes: pouco tempo e pouco conhecimento. Quando um time sem experiência em REST tem pouco tempo para implementar uma funcionalidade, há a tentação de não se fazer um design prévio e um consulta a documentações ou especificações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por volta de 2008 trabalhei em um projeto em que era preciso implementar um controle de concorrência e o arquiteto do time propôs que cada recurso deveria ter um campo &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;lastUpdate&lt;/code&gt;. Esse campo deveria ser enviado para o formulário de edição e usado durante a operação de atualização. Se o &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;lastUpdate&lt;/code&gt; enviado pela requisição fosse diferente do salvo na base de dados, deveria ser exibido um erro para o usuário. Perceba que essa é exatamente a função do cabeçalho &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ETag&lt;/code&gt;, mas na época o framework utilizado não permitia a criação de requisições REST, logo uma aplicação simulava aplicações desktop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Desenvolvedores que usam a API não compreenderão as especifidades&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bibliotecas e frameworks apresentarão dificuldades para serem integrados, e se essas funcionalidades já forem integradas por padrão será preciso reimplementar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;esquecendo-a-hipermídia&quot;&gt;Esquecendo a Hipermídia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A falta de hipermídia, ou seja, a não vinculação de recursos, dificulta a transição de estado para aplicativos REST. Uma possível indicação deste antipadrão é a ausência de links de URL na representação de origem, o que normalmente restringe os clientes a seguirem os links, ou seja, limita a comunicação dinâmica entre clientes e servidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das grandes dificuldades em se usar APIs é a dificuldade cognitiva para entendê-la. Como Florian Haupt analisa, algumas APIs podem ter inúmeras entidades e, quanto maior for a variedade da estrutura, mais difícil será para um cliente conseguir resolver essas entidades. Assim, esse antipadrão se apresenta para APIs públicas como um grande entrave. Um desenvolvedor deve conhecer a API a fundo e programaticamente gerar todas os end-points de entidade. O fornecimento da hipermídia facilita a navegação, assim como pode permitir que novas entidades sejam facilmente introduzidas na API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas as APIs que eu implementei possuíam esse antipadrão, algumas delas eram públicas o que podem ter causado problemas de atualização para versões futuras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A lógica de associação entre recursos deve ser implementada tanto na API quanto nos clientes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A ausência da hipermidia gera uma dependência de versões entre clientes e APIs&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ignorando-o-cache&quot;&gt;Ignorando o cache&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Clientes REST e desenvolvedores back-end tendem a &lt;strong&gt;evitar&lt;/strong&gt; o cache devido à sua complexidade de implementação. Ao ignorar recursos de cache não usando &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;_Cache-Control: no-cache_&lt;/code&gt; ou &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;_no-store_&lt;/code&gt; e não provendo um &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ETag&lt;/code&gt; no cabeçalho da resposta, evita-se qualquer redução no número de requisições direcionadas para o servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse antipadrão é bastante comum, o controle de cache não está no conceito de pronto de muitos projetos ou em muitas projetos de design, até porque em 99% dos projetos de software &lt;strong&gt;o cache não é importante&lt;/strong&gt;. O cache será importante quando o seu projeto de software for usado por muitos clientes. Vale a pena relembrar a frase do Donald E. Knuth &lt;em&gt;“A otimização prematura é a raiz de todos os males (ou pelo menos da maior parte deles) na programação”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A necessidade de cache deve ser validada em cada projeto. Ao nos depararmos com essa questão devemos fazer duas perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Essa entidade será acessada por muitos clientes?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É o momento certo para implementar o controle de cache?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Não haverá nenhuma otimização usando cache&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;APIs com alta demanda de requisições vão usar recursos de infraestrutura desnecessários&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ignorando-os-mime-types&quot;&gt;Ignorando os MIME Types&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O servidor deve representar um mesmo &lt;strong&gt;recurso&lt;/strong&gt; em vários formatos, por exemplo, &lt;strong&gt;XML&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;JSON&lt;/strong&gt;, PDF etc. Isso permite que clientes, desenvolvidos em qualquer linguagem consumam a API, independente do formato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse antipadrão acontece quando os desenvolvedores back-end geralmente tem uma &lt;strong&gt;única representação&lt;/strong&gt; de recursos ou dependem de seus próprios formatos, o que limita a &lt;strong&gt;acessibilidade&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;reutilização&lt;/strong&gt; da API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para esse antipadrão, devemos pontuar duas ocorrências. Uma é esquecer completamente de declarar o MIME Type, a outra é somente declarar um MIME Type. No primeiro caso, é um erro que pode acarretar na necessidade da escrita de mais código para quem consome a API, pois a maioria das bibliotecas de clientes HTTP já esperam o MIME Type. Muitos dos frameworks back-end já têm um MIME Type padrão, mas por boa prática é sempre bom declarar todos os formatos aceitos por um end-point.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando temos apenas um tipo de MIME Type, a primeira pergunta que devemos fazer é: &lt;em&gt;quantos clientes nossa API vai ter?&lt;/em&gt; Se a resposta for contável e estiver todos dentro do controle da equipe de desenvolvimento, tudo bem seguir somente com um formato fora do padrão. Mas se pudermos ter clientes que não conheçemos, vale a pena adicionar diversos formatos, incluindo todos aqueles que já são padrões para APIs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Frameworks front-end podem não reconhecer o tipo de mensagem retornada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O navegador pode não reconhecer o tipo de mensagem retornada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O desenvolvedor terá trabalho adicional para implementar corretamente o uso da API&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ignorando-o-status-code&quot;&gt;Ignorando o Status Code&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apesar de um rico conjunto de códigos de status definidos para vários contextos, os desenvolvedores REST tendem a evitá-los. Em muitos casos não se preocupam com eles, ou, quando muito, apenas usam os mais comuns, a saber 200, 404 e 500. Ou em um caso ainda pior, usam o código de status errado para um determinado tipo de resposta. O uso correto dos códigos de status é muito importante, assim como conhecer os tipos 2xx, 3xx, 4xx e 5xx que adicionam semântica ao protocolo HTTP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse antipadrão é o que mais impacta qualquer consumidor de APIs. O uso do Status Code indica o tipo de resposta que temos, esquecer ele vai implicar em sempre retornar 200, isso pode mascarar erros na requisição ou mesmo erros no servidor. É imperativa a declaração de todos os possíveis erros na documentação, assim como o tratamento deles em código. Se um código não trata todos os erros, é bem provavél que um problema deixe vazar informações do servidor como hostname, endereço de IP ou mesmo uma informação da pilha de execução (stackstrace). Exceções também podem trazer comportamentos adversos, como estouro de pilha ou vazamento de memórias, que podem causar instabilidade no servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um código de uma API deve ser feito usando programação defensiva, isso significa que quem desenvolve deve ter cuidado ao prever o máximo de exceções possível. Como não conhecemos o consumidor da API, é bem provavél que haja mau uso dela. Não estou me referindo ao mau uso intencional, mas se deixarmos de validar todos os parâmetros, podemos trazer instabilidade indesejada a nossa API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Erros podem se identificados como requisições executadas corretamente deixando de serem validados&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;mau-uso-de-cookies&quot;&gt;Mau uso de Cookies&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Stateless é uma propriedade do REST a ser seguida. Manter o estado da sessão no lado do servidor é uma má prática e não deve ser feito. Cookies descaracterizam sua API, assim ela não poderá ser chamada de RESTful. O envio de chaves ou tokens no campo de cabeçalho &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt; ou &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Cookie&lt;/code&gt; para a sessão do lado do servidor é um exemplo de uso indevido de cookies, que diz respeito à segurança e privacidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não há muito o que discutir nesse padrão. Se uma requisição REST precisa de uma informação em memória no servidor, algo está errado. A boa prática é que, ou a informação esteja armazenada no banco e seja independente da sessão, ou ela esteja dentro do Token JWT e seja parte do cadastro do usuário. Caso não esteja nessas duas condições temos um sério problema de design. Um desses problemas de design é a tentação de armazenar informações inerente ao front-end no back-end, isso é relativamente fácil de se identificar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para sabermos se essa informação é referente ao front-end devemos perguntar se ela se refere à lógica da entidade ou à lógica da interface. Se for a lógica da interface, logo ela pode variar entre os vários clientes disponíveis. Outro sinal de que temos um problema de design é o nível de complexidade. Se o nível de complexidade está aumentando, é hora de pararmos e repensar o design da API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O uso de cookies implica na impossiblidade de escalabilidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Caso seja preciso escalar, é necessário o uso de um mecanismo de cache para armazenar informações da sessão&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;túnel-através-de-get&quot;&gt;Túnel através de GET&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sendo o método HTTP mais fundamental em REST, o método GET recupera um recurso identificado por um URI. No entanto, muitas vezes os desenvolvedores usam apenas este método para realizar qualquer tipo de ação ou operação, incluindo a criação, exclusão ou até mesmo para atualizar um recurso. No entanto, HTTP GET é um método impróprio para qualquer ação diferente de acessar um recurso e não corresponde ao seu propósito semântico, se usado indevidamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em APIs REST a semântica dos verbos HTTP deve ser respeitada, não somente pela semântica, mas característica de cada métodos. O método &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;GET&lt;/code&gt; não aceita corpo da mensagem, logo se formos usá-lo para alterar recursos, teremos um sério problema de design que dificultará o desenvolvimento. Qualquer alteração requer parâmetros, e eles deverão ser enviados ou por Query ou pelo próprio Path, isso dificultará tanto o desenvolvimento quanto o uso da API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como regra última, use: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;GET&lt;/code&gt; deve ser somente usado para acessar informação, nunca para alterar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dificuldade para serializar parâmetros&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cache de operações indevidas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Problema semântico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;túnel-através-de-post&quot;&gt;Túnel através de POST&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse antipadrão é muito semelhante ao anterior, exceto que, além do URI, o corpo da solicitação HTTP POST pode incorporar operações e parâmetros a serem aplicados ao recurso. Os desenvolvedores tendem a depender apenas do método HTTP POST para enviar qualquer tipo de solicitação ao servidor, incluindo acesso, atualização ou exclusão de um recurso. Em geral, o uso adequado de HTTP POST é criar um recurso do lado do servidor. Qualquer paramêtro que altere uma requisição de informação deve ser enviado como Query Parameter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito provavelmente vamos ver esse antipadrão sendo aplicado para parâmetros de buscas. Alguns desenvolvedores usam o corpo da mensagem para definir esses parâmetros. Mas podemos ver dois problemas nessa abordagem. O primeiro dos problemas é a dificuldade de se resolver o cache. O método POST não é passível de cache, porque ele já prevê que serão feitas alterações. Usando os parâmetros na Query, todos os componentes de cache conseguirão identificar que uma resposta prévia pode ser usada para resolver a requisisão sem acessar o servidor. O segundo problema é semântico, como já foi discutido previamente. O verbo &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;POST&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;PUT&lt;/code&gt; devem ser usados para alterar informação, caso tenhamos um requisito de negócio que seja necessário usar, prefira usar o padrão &lt;strong&gt;Requisição Expressa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Não uso do cache&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Problema semântico&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;autenticação-como-consulta&quot;&gt;Autenticação como consulta&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse antipadrão é muito recorrente. Em muitas API, os parâmetros de autenticação são enviados através de query string. O protocolo HTTP já prevê vários formatos de autenticação e todos eles se baseiam no uso do header &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Authorization&lt;/code&gt;. Ao usar uma query string estamos expondo no log da aplicação qual é o token de cada usuário, pois muitos frameworks expõem a URI sendo acessada no log de execução. Ou estamos desperdiçando implementações padrões para autenticação (tanto para front-end quanto para back-end), tendo que criar código desnecessário para esse formato específico de autenticação;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Código desnecessário&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Falhas de segurança&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-complexidade-de-uma-api&quot;&gt;A complexidade de uma API&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Discutimos muitos sobre padrões e antipadrões, mas continuando na nossa avaliação de uma API, existe algum método para avaliarmos a complexidade de uma API? Na nossa lista de artigos tem um pouco discutido na sessão anterior, nele Haupt analisa a estrutura de uma API considerando os seus recursos e a sua complexidade. Segundo Haupt, a complexidade de uma API depende diretamente do número recursos que ela define, quantos deles são &lt;em&gt;readOnly&lt;/em&gt;, a quantidade de recursos raiz e da profundidade dessa API. Com isso podemos levantar alguns parâmetros novos para analisarmos uma API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro parâmetro é a quantidade de recursos, APIs complexas tendem a ter mais recursos. Nesse pontos precisamos nos perguntar se a quantidade de recursos usados na nossa API é ótima. No nosso exemplo temos poucos recursos, basicamente tíquetes e usuários. Mas um usuário pode assumir dois papéis diferentes em relação aos tíquetes sendo &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;autor&lt;/code&gt; ou &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;responsavel&lt;/code&gt;. Ao fazer a escolha por apenas usar a raiz das requisições por &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;usuario&lt;/code&gt;, reduzimos o número de recursos da nossa API, evitando complexidade. Essa complexidade desnecessária pode ser compensada usando o padrão &lt;strong&gt;Vinculação de entidades&lt;/strong&gt;, poucas entidades raiz que provê acesso a muitos recursos usando os valores retornados pela própria API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando falamos do número de recursos &lt;em&gt;readOnly&lt;/em&gt;, devemos sempre nos perguntar quem gera esses recursos. Se são dados gerados pelo usuário da API, temos um problema de design. Recursos &lt;em&gt;readOnly&lt;/em&gt; devem ser metadados da nossa API seguindo o padrão &lt;strong&gt;Acessibilidade dos Metadados&lt;/strong&gt;. Mas esses metadados não podem ser criados sem um padrão, os nós informativos devem ser normalizados, reduzindo o número de recursos da nossa API. Uma atividade que pode ser feita para se reduzir o número de metadados é a catalogação deles. Quais são os metadados que nossa aplicação gera? Há algum padrão? Se houver um padrão, eles podem ser reduzidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já a profundidade da API deve ser reduzida usando o padrão HATEOAS. Esse padrão não foi detalhado neste capitulo, mas podemos entendê-lo como uma derivação do &lt;strong&gt;Vinculação de entidades&lt;/strong&gt;. Segundo Fielding, o HATEOAS é a implementação definitiva do REST, mas isso não significa que uma API REST deve seguir esse padrão. Na verdade não há nenhuma especificação definindo o HATEOAS deve ser implementado detalhadamente. As definições são genéricas e nenhum dos frameworks de mercado provem um padrão simples de se implementrar. Logo nossa definição também será generica, o HATEOAS permite a navegação entre recursos afim de reduzir a complexidade de uma API.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-maturidade-de-uma-api&quot;&gt;A maturidade de uma API&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nosso último parâmetro para avaliar uma API é questionar se existe algum modelo de maturidade para API. Modelos de maturidades são bons para avaliarmos onde estamos e como podemos melhorar. Eles normalmente são compostos por níveis e requisitos, ao se cumprir todos os requisitos de um nível, podemos afirmar que atingimos aquele nível. Todo modelo de maturidade começa com um nível zero sem nenhuma exigência, em alguns casos esse nível é chamado de caos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando usamos um modelo de maturidade temos uma análise estruturada do que estamos trabalhado, deixamos de ser subjetivos e passamos ser objetivos. Para APIs REST, temos o &lt;a href=&quot;https://www.martinfowler.com/articles/richardsonMaturityModel.html&quot;&gt;&lt;em&gt;Richardson Maturity Model&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Ele define quatro nívels para uma API REST, mas o prório Fielding deixou claro que &lt;a href=&quot;https://roy.gbiv.com/untangled/2008/rest-apis-must-be-hypertext-driven&quot;&gt;&lt;strong&gt;o nível 3 é um pre-requisito para chamar uma API de RESTful&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Isso não significa que sua API não é REST se não chegou a esse nível, precisamos ser flexíveis pois todo software evolui. Se ela expõe recursos e usa os verbos HTTP, de certa forma ela é um tipo de REST.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/http/richardson-maturity-model.png&quot; alt=&quot;Modelo de maturidade de Richardson&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No nível zero, podemos qualificar qualquer comunicação HTTP. Existem muitos projetos legados que se encaixam nesse nível, me recordo que pelo ano de 2008, quando comecei a trabalhar com projetos web, era comum encontrar endpoints como &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/listarUsuarios.do&lt;/code&gt; em que os parâmetros da busca eram passados pelo corpo da mensagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No nível um, podemos classificar as APIs que tem alguma lógica na identificação das entidades. Assim qualquer esforço para catalogar as entidades podem fazer com que sua API seja mais fácil de se utilizar. Nesse caso, os end-points serão derivações da entidade, por exemplo, a busca de usuários podem ser &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/usuario/buscar&lt;/code&gt; ou somente &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/usuario&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No nível dois, podemos classificar as APIs que usam os verbos considerando a sua semântica. Nesse nível não vamos ver os seguintes antipadrões &lt;strong&gt;Túnel através de GET&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Túnel através de POST&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, no nível três, temos o controle de hípermidia. Uma requisição vai retornar não somente a informação, mas as entidades e ações correlatas e seus respectivos end-points. Nesse nível temos o que conhecemos como HATEOAS (&lt;em&gt;Hypertext As The Engine Of Application State&lt;/em&gt; ou Hipertexto como o Motor do Estado do Aplicativo). O back-end ganha um importância meio na aplicação, e o front-end se torna menos acoplado ao back-end. Será possível adicionar novas funcionalidades ao front-end sem nenhuma alteração no mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alcançar o nível 3, é necessário um esforço grande de design que deve ser alinhado tanto com todos os consumidores da API. A implicação de criar esse nível de API significa que o consumidor vai navegar no resultado, não somente usar a API.7&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Neste capítulo, tentamos definir como podemos avaliar uma API. O primeiro elemento para classificação são padrões e antipadrões de projetos. Com eles podemos aumentar o nosso repertório para classificar e descrever APIs. Será que nossa API segue padrões de mercado? Será quem um dos padrões pode ser aplicado para resolver um problema que temos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois avaliamos como se classifica a complexidade de uma API. APIs devem ser de fácil compreensão, quando elas se tornam muito complexas, ou elas não deveriam ser uma API REST, ou elas precisam ser retrabalhadas. Existe algum recurso desnecessário? Podemos extrair um recurso novp? Podemos aplicar algum padrão? APIs complexas podem dificultar a implementação de cliente ou de servidores, e isso pode ser resolvido com uma refatoração da API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, podemos analizar a maturidade de uma API. Existem um método para isso? Vimos que sim, podemos qualificar qualquer API em níveis. Isso não significa que nossa API precisa ter o nível máximo, mas que com ela podemos ver como podemos adicionar mais funcionalidades a nossa API.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.jpg&quot;}</name></author><category term="HTTP" /><category term="REST" /><summary type="html">Nos capítulos anteriores vimos as especificações do que é o protocolo HTTP e do que são APIs REST. Agora vamos caminhar tentando trazer mais elementos a nossas APIs. Para tentar responder a pergunta como podemos avaliar uma API podemos levantar algumas possíbilidades, desde a identificação de padrões e antipadroes, análise da complexidade, até por fim chegarmos a maturidade. Então nosso primeiro desafio será responder à seguinte pergunta: existe alguma definição de padrões de projetos para APIs REST? Antes de responder a essa pergunta precisamos definir o que é um padrão de projeto, o que é um antipadrão e como eles podem nos ajudar. Padrões e antipadrões de projetos A primeira pergunta que vamos responder é: de onde vem o conceito de padrões de projeto? Padrões não surgiram na computação, é um conceito importado da arquitetutra. Quando se começa a pensar em uma casa, é preciso fazer inúmeras escolhas sobre pequenas coisas para resolver problemas triviais. Essas escolhas já envolvem alguns padrões que são universais como “porta”, “chão”, “mesa” e outros móveis. Para catalogar outros padrões, Christopher Alexander escreveu o livro House generated by patterns em 1969 em que ele descreve várias estruturas arquitetônicas e urbanísticas usando uma estrutura descritiva bem simples mostrando o contexto, a solução e uma análise dos problemas que a solução pode trazer. Esse livro deu origem a outros projetos, incluindo o livro A Pattern Language: Towns, Buildings, Construction de 1977, em que Alexander cria uma linguagem usando padrões e o conceito de Linguagem de Padrões. Descrição de projetos são simplificadas usando uma linguagem de padrões, pois ao invés de descrever detalhadamente o projeto é possível referenciar os padrões já descritos, cada padrão vai apresentar a melhor solução até o momento para um determinado problema. Em 1987, Kent Beck e Ward Cunningham escreveram o artigo Using Pattern Languages for Object-Oriented Programs aplicando o conceito de Linguagem de Padrões para interfaces gráficas de programas Smalltalk. No artigo apenas um padrão é descrito textualmente, o “Collect Low-level Protocol”, mas os autores relatam que estavam descrevendo uma linguagem com mais de 150 padrões. Em 1994, Doug Lea publicou um artigo na revista Software Engineering Notes chamado Christopher Alexander: an introduction for object-oriented designers, onde havia a adaptação dos modelos de padrões urbanisticos de Christopher Alexander para o mundo do software. Nesse artigo vemos pela primeira vez a proposição de um formato para descrição de padrões. Um padrão deveria ter um nome, um exemplo e uma descrição do modelo onde deveria ser usado. Na verdade, no artigo estão presentes outras propriedades que em muitos casos não são facilmente aplicadas, como encapsulamento, generatividade, equilibrio, abstração, abertura e composibilidade. Com o artigo de Doug Lea, ainda em 1994, Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson e John Vlissides se juntam para escrever o livro mais conhecido sobre padrões Padrões de Projetos: Soluções Reutilizáveis de Software Orientados a Objetos. Nesse livro podemos encontrar a definição de vários padrões encontrados em projetos de software orientado a objetos. Por ter sido escrito por quatro autores, é popularmente conhecido como Gang of Four (gangue de quatro em tradução livre), ou pela sigla GoF. Os padrões do GoF são apresentados seguindo um modelo mais simples do que o proposto por Lea, cada padrão tem intenção, motivação, aplicabilidade, estrutura, participantes, colaborações, consequências, implementação, exemplo de código, usos conhecidos e padrões relacionados. Os padrões por sua vez são divididos entre padrões de criação, estruturais e comportamentais. — E como esses padrões surgem? Ao contrário do que se imagina, os padrões não são propostos, eles são identificados. Padrões já existem em projetos como soluções para problemas recorrentes, o que ocorre é que eles são identificados, especificados e analisados. Existem até conferências para apresentações de padrões, como é o caso da Pattern Language of Programs, em que padrões são lidos e discutidos em grupos. — E para que servem esses tais padrões? Nunca precisei de um! Conhecer padrões serve para aumentar o nosso vocabulário como desenvolvedores. Padrões, quando descritos, já vêm acompanhados de uma prévia discussão, mas depois que são propostos eles estão sujeitos a crítica. Alguns padrões recebem tanta crítica que são catalogados como antipadrões. Mas padrões e antipadrões não significam que são de uso imperativo ou não. Eles apenas servem para avaliarmos se uma solução é boa ou não. Um padrão tem sempre um contexto, um problema e uma solução, mas também possui as análises de vantagens e desvantagens que sua aplicação traz. Quando tempos um bom repertório de padrões, começamos a responder mais rapidamente ao desafio de escrever e revisar código. Podemos identificar estruturas para podermos resolver os problemas de código do dia a dia. E também podemos identificar vantangens e desvantagens de estruturas propostas. Quem anda escrevendo sobre padrões REST Antes de escrever sobre padrões REST, precisamos fazer uma busca para identificar e reconhecer quem já escreve sobre o assunto, para identificar algumas publicações interessantes. Nossa discussão vai se limitar aos três artigos a seguir, que podem trazer padrões e ideias interessantes sobre como avaliar uma API REST, embora todos em inglês. 2014 - Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach: Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, and Yann-Gaël Guéhéneuc 2017 - A Framework for the Structural Analysis of REST APIs: Florian Haupt, Frank Leymann, Anton Scherer, Karolina Vukojevic-Haupt 2020 - Defining Design Patterns for IoT APIs: Rasmus Svensson, Adell Tatrous, Francis Palma O primeiro artigo propõe uma heurística para determinação de padrões e antipadrões em APIs REST. Como ele foi escrito antes da proposição do OpenAPI, em 2015, sua análise não se baseia em documentações, mas em implementações. Sua análise propõe alguns padrões e antipadrões que mostraremos a seguir, assim como um algoritmo para identificar o padrão dentro do projeto de código. No segundo artigo Haupt propõe uma análise estrutural baseada na documentação da API usando OpenAPI. As documentações de APIs abertas foram analisadas por uma ferramenta para se extrair o modelo da API. Segundo Haupt, cada API constiria de uma série de recursos possuem métodos e relacionamentos. Ele por sua vez se baseia no Atomic Resource Model e no URI Model. O primeiro descreve uma API através de seus elementos básicos como recursos, verbos e representações. Já o segundo modelo estende o primeiro, dando a oportunidade ao cliente da API de navegar nos recursos baseados em hyperlinks providos pela propria API. Com essa análise é possivel conhecer a complexidade da API, descrevendo quantos recursos ela possui, quantos desses são ReadOnly e quais as relações entre eles através de links. E por fim, no terceiro artigo, Svensson faz uma análise de algumas APIs de mercado para IoT e propões 8 padrões de projetos, baseado no modelo no GoF. APIs de IoT são altamente voltada a recursos, pois cada dispositivo é um recurso. Segundo Svensson, os padrões presentes na literatura são mais voltados para garantir a qualidade RESTful das APIs e não para o desenho dos endpoints, por isso todos esses padrões se concentram na URI. Revisando a anatomia de uma requisição Para detalhar as padrões de API REST, precisamos revisar como podemos subdividir uma URI. Segundo a IETF RFC 3986, temos os seguintes componentes: Scheme://Authority/Path?Query#Fragment. Cada componente de uma URI tem sua especificidade e significância que devem ser levadas em conta na construção de uma API, nós vimos no capítulo 3 como cada elemento é descrito, agora vamos expandir essas definições. O caminho (Path) pode ser subdividdo em base (Base) e principal (Main) Scheme://Authority/Base/Main?Query. A base é identificada quando existe caminhos comuns em uma API, ela pode ter uma função primordial quando precisamos definir qual API e/ou qual versão da API deve ser acesada. Ao se identificar a base, o principal é o ponto crucial da requisição. Ainda no caminho, cada token pode ser considerado um nó, assim podemos assumir funções para cada nó de uma requisição. Na tabela a seguir temos as várias funções que um nó pode assumir. Nome Descrição Nó de acesso Um nó que é usado apenas para direcionar as seguintes partes do URI para uma determinada seção da API, ou seja, não é um recurso ou dados que podem ser buscados. Nó pai Um nó que geralmente representa uma categoria, um recurso que inclui recursos ou um objeto. Na API e no URI, esse nó existe em uma hierarquia. Aqui, tendemos a mencionar apenas o fim da hierarquia. Nó indicativo Um nó que representa uma ordem, consulta ou ação a ser realizada em um determinado recurso para aplicar esta ação ou conhecer uma informação específica sobre esse recurso, por exemplo, filtrar os resultados de uma solicitação feita em um determinado recurso. Podemos pensar nisso como um ponto final que dispara uma função. Geralmente é uma palavra convencional, como info, create (criar), first (primeiro), last (ultimo), status etc. Nós indicativos podem ser divididos em três categorias: nós de ação, nós de filtro e nós informacionais Nós de ação Um nó usado para acionar uma função específica ou aplicar funcionalidades clássicas de CRUD em um recurso, usando qualquer método de solicitação HTTP. Na maioria dos casos, esses nós assumem a forma de um pedido para realizar uma ação, por exemplo, create, clone, upload ou consume Nós de filtro Um nó usado para direcionar um grupo específico ou estado dos recursos solicitados. Nós informacionais Um nó usado para obter informações sobre metadados para um ou vários recursos. Esses metadados não podem ser modificados diretamente nem acessíveis por meio do recurso A classificação da autoridade também pode ser estendida, por exemplo, Svensson a classifica como dinâmica e estática. Dinâmica: o mesmo valor é usado para todos os recursos controlado pela API. Estática: valores são gerados para controlar grupo de recursos. CRUD Todo recurso aceita um conjunto de operações. Quando usamos o termo CRUD estamos nos referindo ao conjunto mais comum de operações Create, Read, Update e Delete (criar, ler, apagar e remover). Essa sigla é muito associada a interfaces gráficas, mas ela também pode ser aplicada a uma API. Apesar de existirem essas quatro operações básicas, um recurso pode ter outras operações como habilitar/desabilitar, associar/desassociar etc. Operações dependem da lógica de negócios, por isso cada aplicação deve definir o conjunto de operações que seu recurso aceita. Encontrando os padrões Na literatura citada anteriormente, vamos listar alguns padrões. Eles serão detalhados usando um modelo mais simples que o proposto pelo GoF, cada padrão o seu nome, propositor, forças, vantagens e desvantagens. Cada padrão terá uma breve descrição com marcações em negrito, elas se referem a termos chaves da descrição. Estes são os padrões que vamos apresentar: Vinculação de entidades Cache de resposta Negociação de Conteúdo Redirecionamento de end-point End-point da Entidade URI direcionado antecipadamente Requisição Expressa ‘me’ Recurso Acessível Acessibilidade dos Metadados Filtragem Proativa API versionada Recursos versionados Cada padrão será descrito usando o exemplo da API para bibliotecas que criamos no capítulo passado. Vinculação de entidades Esse padrão permite a comunicação em tempo de execução através de links providos pelo servidor no corpo da resposta ou via Location:, no cabeçalho da resposta. Usando hyperlinks, a dependência entre cliente e servidor é reduzida permitindo ao cliente automaticamente encontrar as entidades relacionadas em tempo de execução. Forças A URI de recursos recém-criados devem ser conhecida pelo cliente Recursos precisam ser relacionados entre si A API deve prover relações, não apenas dados Proposta Foi proposta em “Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach” por Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, e Yann-Gaël Guéhéneuc. Problema As ações a que uma entidade pode ser submetida devem ser independentes do cliente. A API deve fornecer informações suficientes para que o cliente consiga compreender as ações que pode realizar com uma entidade. As entidades relacionadas a uma determinada entidade também devem ser independentes do cliente. Se as relações entre entidades não forem fornecidas pela API, cada cliente deve implementar as relações, acarretando em código duplicado, acoplamento de versões e propagação de bugs. Solução Ao acessar ou criar uma entidade, o servidor pode enviar o URL da mesma, de todas entidades relacionadas e possíveis ações dentro do corpo da resposta ou através dos cabeçalhos Location ou Link. A RFC 5988 - Web Linking trata do caso de se usar o cabeçalho Link, no caso há um proposição de formato que pode ser usado também no cabeçalho Location. POST /tiquete HTTP 1.1 Host: tiquetes.com.br Content-Type: application/json { &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;, &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;, &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;, &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;, &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;] } 201 Created Location: tiquetes.com.br/tiquete/6942 Link: &amp;lt;Autor&amp;gt;;rel=&quot;/tiquete/autor/215&quot;;title=&quot;Victor Osório&quot;,&amp;lt;Projeto&amp;gt;;rel=&quot;/projeto/proj-001&quot;;title=&quot;Tíquetes.COM.BR&quot;,&amp;lt;TAG&amp;gt;;rel=&quot;/tag/java&quot;;title=&quot;Java&quot;,&amp;lt;TAG&amp;gt;;rel=&quot;/tag/rest&quot;;title=&quot;REST&quot;,&amp;lt;TAG&amp;gt;;rel=/tag/crud;title=&quot;CRUD&quot;;&amp;lt;EPICO&amp;gt;;rel=/epico/criar-tiquete;title=&quot;Criar Tíquete&quot; Uma outra possível apresentação para esse padrão é inseri-lo dentro do corpo da mensagem. Esse padrão é proposto pelo HATEOAS (que significa Hypermedia as the Engine of Application State) e pode ser aplicado inserindo o campo link ao objeto retornado. { &quot;id&quot;: 6942, &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;, &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;, &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;, &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;, &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;], &quot;links&quot;: [ { &quot;href&quot;: &quot;/tiquete/6942&quot;, &quot;rel&quot;: &quot;self&quot;, &quot;type&quot;: &quot;GET&quot; }, { &quot;href&quot;: &quot;/tiquete/6942/responsavel&quot;, &quot;rel&quot;: &quot;responsavel_associar&quot;, &quot;type&quot;: &quot;POST&quot; } ] } Cache de resposta O cacheamento da resposta é uma boa prática para evitar enviar requisições duplicadas e respostas através do cacheamento de todas as mensagens no local da máquina do cliente. São usados os cabeçalhos Cache-Control e ETag, assim como o código HTTP 304. Forças O servidor precisa de meios para evitar processamento desnecessário O cliente pode armazenar informação localmente O cliente deve prover uma ferramenta para validar se o dado que possui é o mais recente Proposta Foi proposta em “Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach” por Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, e Yann-Gaël Guéhéneuc. Problema APIs com elevada demanda de requisições devem encontrar meios de reduzir a quantidade de processamento e memória utilizada. Dessa forma recursos podem ser acessados por vários clientes ao mesmo tempo, sem que seja necessário o processamento completo da requisição no servidor, mas cada cliente deve ter sempre a versão mais atualizada do recurso desejado. Solução Essa solução já foi demonstrada no capítulo Discutindo o protocolo, onde vimos que o correto uso do cache pode evitar tanto uma sobrecarga do servidor quanto erros de concorrência ao se alterar um recurso. Em ambos os casos se usa o cabeçalho ETag. Para evitar a sobrecarga do servidor, toda entidade passível de cache deve vir com um valor de ETag. Este valor pode ser um número sequencial ou o hash do conteúdo da entidade. Assim quando for necessário acessar o conteúdo novamente o servidor saberá que o cliente já tem o conteúdo dessa requisição e se este está atualizado ou não. GET /tiquete/6942 HTTP 1.1 ETag: &quot;8199bab3962576d495a6d2a4ac48abfa&quot; 304 Not Modified Para evitar problemas de concorrência, uma operação pode ser feita usando o cabeçalho If-Match, assim a operação só poderá ser realizada se não houve nenhuma alteração no estado da entidade. PATCH /tiquete/6942 HTTP 1.1 If-Match: &quot;8199bab3962576d495a6d2a4ac48abfa&quot; Content-Type: application/json { &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-002&quot; } HTTP/1.1 412 Precondition Failed Date: Sat, 27 Feb 2021 16:12:02 GMT Negociação de Conteúdo Esse padrão suporta representações alternativas para recursos (por exemplo, em json, xml, pdf etc.) assim. o serviço consumidor se torna mais flexível com alta reutilização. Servidores podem prover recursos em qualquer formato padrão requerido pelos clientes. Esse padrão é aplicado através dp HTTP Media Types e permite aos usuários da API terem mais liberdade de implementação. Forças Uma mesma API pode prover recursos para vários clientes Uma mesma API pode prover recursos através de vários formatos O formato pode ser usado para exportar recursos em formatos específicos como planilhas e documentos PDF Proposta Foi proposta em “Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach” por Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, e Yann-Gaël Guéhéneuc. Problema Alguns clientes têm limitações de biblioteca de serialização. Em certos clientes há somente a opção de JSON e em outros somente XML, em outro caso, o cliente vai requerer a exportação de certas entidades em vários formatos PDF, XLS ou qualquer outro formado. Solução Essa solução já foi demonstrada no capítulo Discutindo o protocolo. Ao cliente é possível escolher qual o formato de mídia que este deseja receber, basta usar o cabeçalho Content. Essa solução pode ser feita tanto para troca de mensagens como para o download de recursos. No primeiro caso se aplica quando o cliente tem alguma limitação de serialização e o segundo é quando o cliente deseja um formato especifico. No caso a seguir vamos mostrar como fazer o download em formato EPUB, o formato poderia ser escolhido pelo cliente. GET /tiquete/6942 HTTP 1.1 Content: application/pdf 200 OK [Conteúdo em format PDF] Redirecionamento de end-point A funcionalidade de redirecionamento através da web é suportado por este padrão, que também desempenha um papel importante como meio de composição de serviços. Para redirecionar clientes, o servidor envia uma nova localidade para acompanhar um dos códigos HTTP entre 301, 302, 307 ou 308. O principal benefício desse padrão é que um serviço alternativo continua ativo mesmo que o endpoint requerido não responda. Forças Uma API pode mudar sua topologia e o cliente deve identificar essa mudança Identificadores de recursos podem ser alterados e a API deve informar essa mudança Proposta Foi proposta em “Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach” por Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, e Yann-Gaël Guéhéneuc. Problema Nem sempre identificadores são imutáveis, em alguns casos eles podem ser alterados. Entidades podem ser localizada a partir de campos alteráveis, ou seja, sempre que um identificador for alterado o identificador antigo deve redirecionar para o novo. Em outros casos a API pode mudar a sua topologia, criando novos formatos de URI, mas mesmo assim ele pode responder a requisições usando a topologia antiga. Solução A solução é usar o código de estato 301 associado ao cabeçalho Location, conforme definido no protocolo HTTP. Para exemplificar, vamos mostrar o caso mais comum, quando um recurso muda de identificador. GET /epico/criar-tiquete HTTP 1.1 301 Moved Permanently Location: /epico/crud-tiquete End-point da Entidade Serviços com um único endpoint são pouco granulares. Usualmente, um cliente requer ao menos dois identificadores: um global para o serviço em si e um local para o recurso ou entidade gerenciada pelo serviço. Aplicando esse padrão, isto é, usando multiplos endpoints, cada entidade (ou recurso) de um serviço incorporado pode ter seu identicador único e endereço global. Forças Cada recurso deve ter seu end-point específico Entidades devem ser encontradas diretamente Entidades devem ser cacheadas através do seu end-point Proposta Foi proposta em “Detection of REST Patterns and Antipatterns: A Heuristics-Based Approach” por Francis Palma, Johann Dubois, Naouel Moha, e Yann-Gaël Guéhéneuc. Problema Recursos que compartilham end-point tornam o cache impraticável, além de inserir complexidade desnecessária a uma API. Cada recurso deve ter seu end-point único, assim ele pode ser acessado diretamente. Solução Cada entidade deverá ter um end-point associado para retornar as informações pode identificador. Assim /tiquete/:id: vai retornar as informações do tíquete conforme seu identificador, a mesma regra deve valer para sprint (/sprint/:id:), épico (/epico/:id:) e assim por diante. GET /tiquete/6942 HTTP 1.1 { &quot;id&quot;: 6942, &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;, &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;, &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;, &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;, &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;] } URI direcionado antecipadamente Para direcionar a requisição da URI para um grupo específico e único dentro da API. Pode ser um ID de organização, código de área ou nome de servidor. Normalmente é usado um nome variável no começo da Autoridade. Forças APIs podem fazer o balanceamento de carga de requisições usando a autoridade APIs devem poder agrupar seus recursos através de identificadores lógicos Proposta Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma. Problema Algumas APIs requerem agrupamentos lógicos que vão impactar não somente a distribuição dos recursos, mas toda a lógica da API. Requisições direcionadas a esses agrupamentos lógicos vão acarretar em estatisticas separadas, assim como limitações de quotas ou controle de acesso. Existe uma entidade raiz onde todas as outras entidades que serão cadastradas pertencem a essa entidade raiz não podendo ser compartilhadas com as outras entidades raiz. Solução Para cada entidade raiz, deve ser criada uma nova autoridade. Vamos supor que podemos cadastrar um produto nova. Cada produto terá seu identificador que deve ser usado na URL para acessar a API referente a ele. POST /produto HTTP 1.1 Host: tiquetes.com.br Content-Type: application/json { &quot;id&quot;: &quot;biblioteca&quot;, &quot;nome&quot;: &quot;Gestão de emprestimo de livros&quot;, &quot;descrição&quot;: &quot;API para gestão de emprestimo de livros. Deverá ser usado por várias bibliotecas&quot; } 201 Created Location: https://biblioteca.tiquetes.com.br Requisição Expressa Para executar as funcionalidades clássicas do CRUD ou executar uma função específica em um recurso, ao mesmo tempo em que declara claramente a finalidade do URI e não apenas se baseia no método usado através de um Nó de Ação na seção Main. Forças Operações em alguns recursos devem ser explícitas Os verbos do protocolo HTTP são limitados a operações de CRUD Alguns recursos possuem operações que são específicas do modelo de negócios da aplicação Proposta Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma. Problema A URI deve declarar expressamente qual operação está sendo realizada. Operações de remoção devem ser ter informações associadas a operação. Certas entidades são passíveis de vários tipos de ações: checkout, reserva, compra, venda etc. Solução Para expressar qual operação está sendo feita, cada operação deve ter um identificador e este deve ser usado como um nó de ação do final do end-point da entidade. PUT /tiquete/6942/assumir HTTP 1.1 { &quot;usuario&quot;: 732 } 200 OK ‘me’ Recurso Acessível Para apontar para o usuário autenticado no momento ao solicitar recursos ou executar ações às quais este usuário tem acesso, use um nó me no início da seção Main. Forças A API deve fornecer as informações do usuário autenticado Recursos especiais devem ser encontrados através de endpoints especificos Proposta Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma. Problema Certas regras de negócios podem requerer end-points personalizados. Esses end-points vão retornar recursos especificos e o end-point pode encapsular regras de negócios complexas como consultas. Solução O caso mais comum desse padrão é o end-point /me que retorna os dados do usuário autenticado. Para nosso sistema, podemos criar o end-point /tiquete/meus que retorna todos os tíquetes com que o usuário logado está relacionado. Esse end-point pode ainda ter um filtro /tiquete/meus/ativos que retorna apenas os tiquetes ativos da consulta anterior. GET /me HTTP 1.1 { &quot;id&quot;: 319, &quot;nome&quot;: &quot;Victor Osório&quot;, &quot;usuario&quot;: &quot;vepo&quot; } Acessibilidade dos Metadados Para ler informações, principalmente usando o método GET, sobre metadados para um único ou vários recursos, como: count, state, status ou outros dados que não podem ser modificados diretamente nem acessíveis por meio de um recurso, o URI pode ter um nó informativo significativo no final da seção Main como uma indicação para as informações solicitadas. Forças Recursos possuem metadados que podem apenas ser consultados Metadados dependem de recursos Metadados não fazem parte das informações do recurso Proposta Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma. Problema Metadados são entidades que são controladas pela API, o cliente pode apenas consultar os metadados. A maioria das necessidades de negócio não dependem de metadados, logo eles não devem ser retornados juntamente ao recurso. Solução Os metadados são expostos por um end-point adicionando um nó informacional ao end-point do recurso. Assim as estatísticas de um projeto podem ser lidos através de /projeto/:id:/estatisticas. GET /projeto/proj-001/estatisticas HTTP 1.1 { &quot;colaboradores&quot;: 12, &quot;horasTrabalhadas&quot;: 612, &quot;mediaTimeToMarketEmDias&quot;: 12 } Filtragem Proativa Para direcionar um grupo específico ou estado do recurso solicitado sem depender de um parâmetro de consulta dedicado, use um nó de filtro na seção Main. Forças Consultas comuns devem ser facilitadas Consutlas comuns devem ter sua lógica implementada pela API Proposta Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma. Problema Todo sistema possui um conjunto de consultas que são executadas diversas vezes, mas cuja lógica é complicada. Para esses casos, devem existir filtros padrões na API, as regras de negócios devem ser encapsuladas pela API, sendo acessados diretamente. Solução Esses filtros podem ser expressos como nós informacionais adicionados a end-point de recursos. Por exemplo, para se requerer todos os tíquetes pendentes para o sprint que o usuário logado está participando /sprint/atual/pendentes, esse mesmo padrão pode ser usado para qualquer sprint /sprint/:id:/pendentes. GET /sprint/atual/pendentes HTTP 1.1 [{ &quot;id&quot;: 6942, &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;, &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;, &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;, &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;, &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;] }, { &quot;id&quot;: 6948, &quot;titulo&quot;: &quot;Associar Tíquete a Sprint&quot;, &quot;descricao&quot;: &quot;Criar endpoint para associar tíquete a um sprint especifico&quot;, &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;, &quot;epico&quot;: &quot;SPRINT&quot;, &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;] }, { &quot;id&quot;: 6953, &quot;titulo&quot;: &quot;Tela de consulta de Tíquetes&quot;, &quot;descricao&quot;: &quot;Criar tela de consulta de tíquetes, deve ser possível consultar tiquete por todos os campos&quot;, &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;, &quot;epico&quot;: &quot;FRONTEND&quot;, &quot;tags&quot;: [&quot;Javascript&quot;, &quot;Frontend&quot;] }] API versionada A diferenciação de versão da API é feita na request. Esta pode ser feita com base em um nó no Base, que representa a versão. Essa diferenciação também pode ser feita por um parâmetro na Query. Forças Clientes legados ainda usam versões antigas da API A evolução da API gera a necessidade de uma refatoração dos recursos da API API complexa precisa ser reestruturada Proposta Foi proposta em “Defining Design Patterns for IoT APIs” por Rasmus Svensson, Adell Tatrous e Francis Palma. Problema A API possui uma grande base de clientes legados que não vão se adaptar a uma refatoração, logo o time de desenvolvimento deve menter diversas versão da mesma API em produção. Solução Para se manter diversas versões ativas, existem várias abordagens possíveis. A abordagem mais simples é colocar a versão (ou data) como parâmetro da Query, essa opção é válida somente se a refatoração foi na lógica de negócios ou no corpo da requisição. Essa abordagem não vai funcionar para casos em que a topologia dos end-points foi modificada. GET /tiquete/6942?versao=2 HTTP 1.1 { &quot;id&quot;: 6942, &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;, &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;, &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;, &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;, &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;], &quot;subtasks&quot;: [{ &quot;id&quot;: 6982, &quot;title&quot;: &quot;Adicionar validação de tags no frontend&quot; }, { &quot;id&quot;: 6983, &quot;title&quot;: &quot;Adicionar validação de tags no backend&quot; }] } A outra possibilidade é colocar a versão como um nó do caminho Base. Esse nó pode ser construído iniciando com o caractere v seguido do número da versão para se diferenciar de um identificador. Esse número pode ser um inteiro sequencial ou seguir o formato Semantic Versioning. GET /v2/tiquete/6942 HTTP 1.1 { &quot;id&quot;: 6942, &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;, &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;, &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;, &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;, &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;] } Recursos versionados Nesse padrão, os recursos podem ter versões. Quando um recurso é alterado, as versões antigas dele podem ser acessadas. Forças Cada recurso deve fornecer a possibilidade de versionamento Dados não podem ser excluídos e alterações devem ser rastreadas Problema Todas as informações de um recursos são importantes, nenhuma alteração deve apagar informações e versões antigas do mesmo recurso devem estar disponíveis através da API. Solução Para resolver esse problema, cada end-point de entidade pode aceitar alguns nós informativos. O primeiro deles listará todas as versões disponíveis, e o segundo deles acessará o conteúdo da versão. Assim /tiquete/6942/versoes vai listar as verões e /tiquete/6942/versoes/4 vai acessar o conteúdo da versão 4 desse tíquete. GET /v2/tiquete/6942/versoes/4 HTTP 1.1 { &quot;id&quot;: 6942, &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;, &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;, &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;, &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;, &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;] } Em extensão a esse padrão, o end-point da entidade pode retornar a versão atual do recurso usando um cabeçalho. Não há nenhum cabeçalho definido pelo protocolo HTTP para definir a versão da entidade; alguns usam o cabeçalho ETag, mas ele não tem esse proposito. Como a versão é específica da lógica da aplicação, poderíamos definir um cabeçalho usando o prefixo X-, mas essa prática foi definida como antipadrão pela RFC-6648. Logo é necessário que esse cabeçalho seja definido pela aplicação como um cabeçalho comum, talvez Entity-Version, usando um número sequencial. GET /v2/tiquete/6942 HTTP 1.1 Entity-Version: 6 { &quot;id&quot;: 6942, &quot;titulo&quot;: &quot;Erro ao criar Tíquete&quot;, &quot;descricao&quot;: &quot;A API de criação de tíquetes retorna erro 500 quando nenhuma tag é associada.&quot;, &quot;causaRaiz&quot;: &quot;Tíquetes sem nenhuma tag associada geram um excessão não tratada na API.&quot;, &quot;solucaoProposta&quot;: &quot;1. Adicionar validação backend\n2.Adicionar validação frontend&quot; &quot;projeto&quot;: &quot;PRJ-001&quot;, &quot;epico&quot;: &quot;CRIAR-TIQUETE&quot;, &quot;tags&quot;: [&quot;Java&quot;, &quot;REST&quot;, &quot;CRUD&quot;] } Encontrando antipadrões Agora podemos inverter a pergunta: dados os padrões existente na literatura, quais devemos evitar? Isso é o que chamamos de antipadrões. São soluções comuns para problemas rotineiros, mas que não apresentam um resultado ótimo. Muitos desenvolvedores têm preconceito com o termo “antipadrão”. Mas eles se tratam de críticas construitivas. Em muitos casos devem ser interpretados como um aviso de cuidado, não como uma proibição categórica. Antipadrões não existem porque alguém não gostou, existem porque foram levantados vários argumentos de que eles não devem ser utilizados em determinados contextos. Por isso, ao apresentar um antipadrão vamos sempre descrever quais são as desvantagens que eles trazem ao serem usados, cabendo ao desenvolvedor ou à desenvolvedora decidir se deve usar ou não. Fizemos um levantamentos de antipadrões dentro da literatura analisada, os termos em negrito são destaques da própria literatura. Para apresentar, não vamos seguir o modelo dos padrões, vamos apenas apresentar uma lista de desvantagens para cada antipadrão e, em alguns casos, exemplos pessoais que já implementei. Esta é a lista de antipadrões que vamos apresentar: Quebrando a autodescrição Esquecendo a Hipermídia Ignorando o cache Ignorando os MIME Types Ignorando o Status Code Túnel através de GET Túnel através de POST Autenticação como Consulta Quebrando a autodescrição Desenvolvedores de APIs REST tendem a ignorar os cabeçalhos padrão, formatos e protocolos e criam customizações proprias. Esta prática quebra o caráter autodescritivo e a mensagem contida no cabeçalho. A ausência do caráter autodescritivo limita a reutilização e a adaptabilidade do recurso REST. Esse erro é muito comum, não podemos discutir as ocorrências deles porque isso seria fruto de uma enorme pesquisa em bases de códigos que pela própria natureza do antipadrão seria impraticável. Mas podemos discutir o motivo que ele acontece. O gatilho desse antipadrão é composto por dois fatores muito importantes: pouco tempo e pouco conhecimento. Quando um time sem experiência em REST tem pouco tempo para implementar uma funcionalidade, há a tentação de não se fazer um design prévio e um consulta a documentações ou especificações. Por volta de 2008 trabalhei em um projeto em que era preciso implementar um controle de concorrência e o arquiteto do time propôs que cada recurso deveria ter um campo lastUpdate. Esse campo deveria ser enviado para o formulário de edição e usado durante a operação de atualização. Se o lastUpdate enviado pela requisição fosse diferente do salvo na base de dados, deveria ser exibido um erro para o usuário. Perceba que essa é exatamente a função do cabeçalho ETag, mas na época o framework utilizado não permitia a criação de requisições REST, logo uma aplicação simulava aplicações desktop. Desvantagens Desenvolvedores que usam a API não compreenderão as especifidades Bibliotecas e frameworks apresentarão dificuldades para serem integrados, e se essas funcionalidades já forem integradas por padrão será preciso reimplementar Esquecendo a Hipermídia A falta de hipermídia, ou seja, a não vinculação de recursos, dificulta a transição de estado para aplicativos REST. Uma possível indicação deste antipadrão é a ausência de links de URL na representação de origem, o que normalmente restringe os clientes a seguirem os links, ou seja, limita a comunicação dinâmica entre clientes e servidores. Uma das grandes dificuldades em se usar APIs é a dificuldade cognitiva para entendê-la. Como Florian Haupt analisa, algumas APIs podem ter inúmeras entidades e, quanto maior for a variedade da estrutura, mais difícil será para um cliente conseguir resolver essas entidades. Assim, esse antipadrão se apresenta para APIs públicas como um grande entrave. Um desenvolvedor deve conhecer a API a fundo e programaticamente gerar todas os end-points de entidade. O fornecimento da hipermídia facilita a navegação, assim como pode permitir que novas entidades sejam facilmente introduzidas na API. Todas as APIs que eu implementei possuíam esse antipadrão, algumas delas eram públicas o que podem ter causado problemas de atualização para versões futuras. Desvantagens A lógica de associação entre recursos deve ser implementada tanto na API quanto nos clientes A ausência da hipermidia gera uma dependência de versões entre clientes e APIs Ignorando o cache Clientes REST e desenvolvedores back-end tendem a evitar o cache devido à sua complexidade de implementação. Ao ignorar recursos de cache não usando _Cache-Control: no-cache_ ou _no-store_ e não provendo um ETag no cabeçalho da resposta, evita-se qualquer redução no número de requisições direcionadas para o servidor. Esse antipadrão é bastante comum, o controle de cache não está no conceito de pronto de muitos projetos ou em muitas projetos de design, até porque em 99% dos projetos de software o cache não é importante. O cache será importante quando o seu projeto de software for usado por muitos clientes. Vale a pena relembrar a frase do Donald E. Knuth “A otimização prematura é a raiz de todos os males (ou pelo menos da maior parte deles) na programação”. A necessidade de cache deve ser validada em cada projeto. Ao nos depararmos com essa questão devemos fazer duas perguntas: Essa entidade será acessada por muitos clientes? É o momento certo para implementar o controle de cache? Desvantagens Não haverá nenhuma otimização usando cache APIs com alta demanda de requisições vão usar recursos de infraestrutura desnecessários Ignorando os MIME Types O servidor deve representar um mesmo recurso em vários formatos, por exemplo, XML, JSON, PDF etc. Isso permite que clientes, desenvolvidos em qualquer linguagem consumam a API, independente do formato. Esse antipadrão acontece quando os desenvolvedores back-end geralmente tem uma única representação de recursos ou dependem de seus próprios formatos, o que limita a acessibilidade e a reutilização da API. Para esse antipadrão, devemos pontuar duas ocorrências. Uma é esquecer completamente de declarar o MIME Type, a outra é somente declarar um MIME Type. No primeiro caso, é um erro que pode acarretar na necessidade da escrita de mais código para quem consome a API, pois a maioria das bibliotecas de clientes HTTP já esperam o MIME Type. Muitos dos frameworks back-end já têm um MIME Type padrão, mas por boa prática é sempre bom declarar todos os formatos aceitos por um end-point. Quando temos apenas um tipo de MIME Type, a primeira pergunta que devemos fazer é: quantos clientes nossa API vai ter? Se a resposta for contável e estiver todos dentro do controle da equipe de desenvolvimento, tudo bem seguir somente com um formato fora do padrão. Mas se pudermos ter clientes que não conheçemos, vale a pena adicionar diversos formatos, incluindo todos aqueles que já são padrões para APIs. Desvantagens Frameworks front-end podem não reconhecer o tipo de mensagem retornada O navegador pode não reconhecer o tipo de mensagem retornada O desenvolvedor terá trabalho adicional para implementar corretamente o uso da API Ignorando o Status Code Apesar de um rico conjunto de códigos de status definidos para vários contextos, os desenvolvedores REST tendem a evitá-los. Em muitos casos não se preocupam com eles, ou, quando muito, apenas usam os mais comuns, a saber 200, 404 e 500. Ou em um caso ainda pior, usam o código de status errado para um determinado tipo de resposta. O uso correto dos códigos de status é muito importante, assim como conhecer os tipos 2xx, 3xx, 4xx e 5xx que adicionam semântica ao protocolo HTTP. Esse antipadrão é o que mais impacta qualquer consumidor de APIs. O uso do Status Code indica o tipo de resposta que temos, esquecer ele vai implicar em sempre retornar 200, isso pode mascarar erros na requisição ou mesmo erros no servidor. É imperativa a declaração de todos os possíveis erros na documentação, assim como o tratamento deles em código. Se um código não trata todos os erros, é bem provavél que um problema deixe vazar informações do servidor como hostname, endereço de IP ou mesmo uma informação da pilha de execução (stackstrace). Exceções também podem trazer comportamentos adversos, como estouro de pilha ou vazamento de memórias, que podem causar instabilidade no servidor. Um código de uma API deve ser feito usando programação defensiva, isso significa que quem desenvolve deve ter cuidado ao prever o máximo de exceções possível. Como não conhecemos o consumidor da API, é bem provavél que haja mau uso dela. Não estou me referindo ao mau uso intencional, mas se deixarmos de validar todos os parâmetros, podemos trazer instabilidade indesejada a nossa API. Desvantagens Erros podem se identificados como requisições executadas corretamente deixando de serem validados Mau uso de Cookies Stateless é uma propriedade do REST a ser seguida. Manter o estado da sessão no lado do servidor é uma má prática e não deve ser feito. Cookies descaracterizam sua API, assim ela não poderá ser chamada de RESTful. O envio de chaves ou tokens no campo de cabeçalho Set-Cookie ou Cookie para a sessão do lado do servidor é um exemplo de uso indevido de cookies, que diz respeito à segurança e privacidade. Não há muito o que discutir nesse padrão. Se uma requisição REST precisa de uma informação em memória no servidor, algo está errado. A boa prática é que, ou a informação esteja armazenada no banco e seja independente da sessão, ou ela esteja dentro do Token JWT e seja parte do cadastro do usuário. Caso não esteja nessas duas condições temos um sério problema de design. Um desses problemas de design é a tentação de armazenar informações inerente ao front-end no back-end, isso é relativamente fácil de se identificar. Para sabermos se essa informação é referente ao front-end devemos perguntar se ela se refere à lógica da entidade ou à lógica da interface. Se for a lógica da interface, logo ela pode variar entre os vários clientes disponíveis. Outro sinal de que temos um problema de design é o nível de complexidade. Se o nível de complexidade está aumentando, é hora de pararmos e repensar o design da API. Desvantagens O uso de cookies implica na impossiblidade de escalabilidade Caso seja preciso escalar, é necessário o uso de um mecanismo de cache para armazenar informações da sessão Túnel através de GET Sendo o método HTTP mais fundamental em REST, o método GET recupera um recurso identificado por um URI. No entanto, muitas vezes os desenvolvedores usam apenas este método para realizar qualquer tipo de ação ou operação, incluindo a criação, exclusão ou até mesmo para atualizar um recurso. No entanto, HTTP GET é um método impróprio para qualquer ação diferente de acessar um recurso e não corresponde ao seu propósito semântico, se usado indevidamente. Em APIs REST a semântica dos verbos HTTP deve ser respeitada, não somente pela semântica, mas característica de cada métodos. O método GET não aceita corpo da mensagem, logo se formos usá-lo para alterar recursos, teremos um sério problema de design que dificultará o desenvolvimento. Qualquer alteração requer parâmetros, e eles deverão ser enviados ou por Query ou pelo próprio Path, isso dificultará tanto o desenvolvimento quanto o uso da API. Como regra última, use: GET deve ser somente usado para acessar informação, nunca para alterar. Desvantagens Dificuldade para serializar parâmetros Cache de operações indevidas Problema semântico Túnel através de POST Esse antipadrão é muito semelhante ao anterior, exceto que, além do URI, o corpo da solicitação HTTP POST pode incorporar operações e parâmetros a serem aplicados ao recurso. Os desenvolvedores tendem a depender apenas do método HTTP POST para enviar qualquer tipo de solicitação ao servidor, incluindo acesso, atualização ou exclusão de um recurso. Em geral, o uso adequado de HTTP POST é criar um recurso do lado do servidor. Qualquer paramêtro que altere uma requisição de informação deve ser enviado como Query Parameter. Muito provavelmente vamos ver esse antipadrão sendo aplicado para parâmetros de buscas. Alguns desenvolvedores usam o corpo da mensagem para definir esses parâmetros. Mas podemos ver dois problemas nessa abordagem. O primeiro dos problemas é a dificuldade de se resolver o cache. O método POST não é passível de cache, porque ele já prevê que serão feitas alterações. Usando os parâmetros na Query, todos os componentes de cache conseguirão identificar que uma resposta prévia pode ser usada para resolver a requisisão sem acessar o servidor. O segundo problema é semântico, como já foi discutido previamente. O verbo POST e PUT devem ser usados para alterar informação, caso tenhamos um requisito de negócio que seja necessário usar, prefira usar o padrão Requisição Expressa. Desvantagens Não uso do cache Problema semântico Autenticação como consulta Esse antipadrão é muito recorrente. Em muitas API, os parâmetros de autenticação são enviados através de query string. O protocolo HTTP já prevê vários formatos de autenticação e todos eles se baseiam no uso do header Authorization. Ao usar uma query string estamos expondo no log da aplicação qual é o token de cada usuário, pois muitos frameworks expõem a URI sendo acessada no log de execução. Ou estamos desperdiçando implementações padrões para autenticação (tanto para front-end quanto para back-end), tendo que criar código desnecessário para esse formato específico de autenticação; Desvantagens Código desnecessário Falhas de segurança A complexidade de uma API Discutimos muitos sobre padrões e antipadrões, mas continuando na nossa avaliação de uma API, existe algum método para avaliarmos a complexidade de uma API? Na nossa lista de artigos tem um pouco discutido na sessão anterior, nele Haupt analisa a estrutura de uma API considerando os seus recursos e a sua complexidade. Segundo Haupt, a complexidade de uma API depende diretamente do número recursos que ela define, quantos deles são readOnly, a quantidade de recursos raiz e da profundidade dessa API. Com isso podemos levantar alguns parâmetros novos para analisarmos uma API. O primeiro parâmetro é a quantidade de recursos, APIs complexas tendem a ter mais recursos. Nesse pontos precisamos nos perguntar se a quantidade de recursos usados na nossa API é ótima. No nosso exemplo temos poucos recursos, basicamente tíquetes e usuários. Mas um usuário pode assumir dois papéis diferentes em relação aos tíquetes sendo autor ou responsavel. Ao fazer a escolha por apenas usar a raiz das requisições por usuario, reduzimos o número de recursos da nossa API, evitando complexidade. Essa complexidade desnecessária pode ser compensada usando o padrão Vinculação de entidades, poucas entidades raiz que provê acesso a muitos recursos usando os valores retornados pela própria API. Quando falamos do número de recursos readOnly, devemos sempre nos perguntar quem gera esses recursos. Se são dados gerados pelo usuário da API, temos um problema de design. Recursos readOnly devem ser metadados da nossa API seguindo o padrão Acessibilidade dos Metadados. Mas esses metadados não podem ser criados sem um padrão, os nós informativos devem ser normalizados, reduzindo o número de recursos da nossa API. Uma atividade que pode ser feita para se reduzir o número de metadados é a catalogação deles. Quais são os metadados que nossa aplicação gera? Há algum padrão? Se houver um padrão, eles podem ser reduzidos. Já a profundidade da API deve ser reduzida usando o padrão HATEOAS. Esse padrão não foi detalhado neste capitulo, mas podemos entendê-lo como uma derivação do Vinculação de entidades. Segundo Fielding, o HATEOAS é a implementação definitiva do REST, mas isso não significa que uma API REST deve seguir esse padrão. Na verdade não há nenhuma especificação definindo o HATEOAS deve ser implementado detalhadamente. As definições são genéricas e nenhum dos frameworks de mercado provem um padrão simples de se implementrar. Logo nossa definição também será generica, o HATEOAS permite a navegação entre recursos afim de reduzir a complexidade de uma API. A maturidade de uma API Nosso último parâmetro para avaliar uma API é questionar se existe algum modelo de maturidade para API. Modelos de maturidades são bons para avaliarmos onde estamos e como podemos melhorar. Eles normalmente são compostos por níveis e requisitos, ao se cumprir todos os requisitos de um nível, podemos afirmar que atingimos aquele nível. Todo modelo de maturidade começa com um nível zero sem nenhuma exigência, em alguns casos esse nível é chamado de caos. Quando usamos um modelo de maturidade temos uma análise estruturada do que estamos trabalhado, deixamos de ser subjetivos e passamos ser objetivos. Para APIs REST, temos o Richardson Maturity Model. Ele define quatro nívels para uma API REST, mas o prório Fielding deixou claro que o nível 3 é um pre-requisito para chamar uma API de RESTful. Isso não significa que sua API não é REST se não chegou a esse nível, precisamos ser flexíveis pois todo software evolui. Se ela expõe recursos e usa os verbos HTTP, de certa forma ela é um tipo de REST. No nível zero, podemos qualificar qualquer comunicação HTTP. Existem muitos projetos legados que se encaixam nesse nível, me recordo que pelo ano de 2008, quando comecei a trabalhar com projetos web, era comum encontrar endpoints como /listarUsuarios.do em que os parâmetros da busca eram passados pelo corpo da mensagem. No nível um, podemos classificar as APIs que tem alguma lógica na identificação das entidades. Assim qualquer esforço para catalogar as entidades podem fazer com que sua API seja mais fácil de se utilizar. Nesse caso, os end-points serão derivações da entidade, por exemplo, a busca de usuários podem ser /usuario/buscar ou somente /usuario. No nível dois, podemos classificar as APIs que usam os verbos considerando a sua semântica. Nesse nível não vamos ver os seguintes antipadrões Túnel através de GET e Túnel através de POST. Por fim, no nível três, temos o controle de hípermidia. Uma requisição vai retornar não somente a informação, mas as entidades e ações correlatas e seus respectivos end-points. Nesse nível temos o que conhecemos como HATEOAS (Hypertext As The Engine Of Application State ou Hipertexto como o Motor do Estado do Aplicativo). O back-end ganha um importância meio na aplicação, e o front-end se torna menos acoplado ao back-end. Será possível adicionar novas funcionalidades ao front-end sem nenhuma alteração no mesmo. Para alcançar o nível 3, é necessário um esforço grande de design que deve ser alinhado tanto com todos os consumidores da API. A implicação de criar esse nível de API significa que o consumidor vai navegar no resultado, não somente usar a API.7 Conclusão Neste capítulo, tentamos definir como podemos avaliar uma API. O primeiro elemento para classificação são padrões e antipadrões de projetos. Com eles podemos aumentar o nosso repertório para classificar e descrever APIs. Será que nossa API segue padrões de mercado? Será quem um dos padrões pode ser aplicado para resolver um problema que temos? Depois avaliamos como se classifica a complexidade de uma API. APIs devem ser de fácil compreensão, quando elas se tornam muito complexas, ou elas não deveriam ser uma API REST, ou elas precisam ser retrabalhadas. Existe algum recurso desnecessário? Podemos extrair um recurso novp? Podemos aplicar algum padrão? APIs complexas podem dificultar a implementação de cliente ou de servidores, e isso pode ser resolvido com uma refatoração da API. Por fim, podemos analizar a maturidade de uma API. Existem um método para isso? Vimos que sim, podemos qualificar qualquer API em níveis. Isso não significa que nossa API precisa ter o nível máximo, mas que com ela podemos ver como podemos adicionar mais funcionalidades a nossa API.</summary></entry><entry><title type="html">Determinando a Confiabilidade de uma evidência</title><link href="https://vepo.github.io/posts/determinando-a-confiabilidade-de-uma-evidencia" rel="alternate" type="text/html" title="Determinando a Confiabilidade de uma evidência" /><published>2021-11-10T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://vepo.github.io/posts/09-29-00-determinando-a-confiabilidade-de-uma-evidencia</id><content type="html" xml:base="https://vepo.github.io/posts/determinando-a-confiabilidade-de-uma-evidencia">&lt;p&gt;O que pode impactar na confiabilidade de uma evidência? Aqui vou levantar três pontos e vamos discutir sobre eles.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Dados ruins&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Preconceitos sutis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Confusão entre Confiabilidade e Precisão&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;dados-ruins&quot;&gt;Dados ruins&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dados ruins&lt;/strong&gt; podem vir de um universo pequeno ou não representativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um ponto muito interessante que pode ser visto em algumas discussões na 
&lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=%23BolhaDev&quot;&gt;#BolhaDev&lt;/a&gt; do Twitter, alguns engenheiros que 
trabalham no vale do silício acreditam que todas as politicas que eles usam por lá pode 
ser aplicadas em empresas aqui no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque isso é um erro de dados ruins?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque as característica da mão de obra de lá são completamente diferentes das característica 
da mão de obra que temos aqui. Qualquer empresa brasileira tem um problema de seleção de mão 
de obra que implicará na um qualificação inferior a desejada e alto turnover. Enquanto no vale 
do silício esses problemas podem ser contornados com a importação de mão de obra qualificada. 
É complicado supor que qualquer politica possa ser simplesmente usada em contextos tão distintos. 
Isso pode ser contornado ao se analisar as característica do universo a ser fruto da nossa análise. 
Nossa amostra representa o universo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para nos previnirmos de dados ruins, precisamos sempre procurar informações, estudar o universo
em questão. Se estamos aplicando conhecimento de uma área em outra, se o contexto mudou, 
precisamos primeiro nos contextualizar antes de omitir opinião ou decisões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mudanças de contextos são sutis e podem acontecer mesmo quando não percebemos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;preconceitos-sutis&quot;&gt;Preconceitos sutis&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Preconceitos sutis&lt;/strong&gt; também afetam a confiabilidade das nossas evidências.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos voltar ao caso dos engenheiros do vale do silício? Quando você vê uma FAANG no curriculo, 
você já supõe que eles são bons engenheiros, correto? E o que você supões por engenheiros que nunca
trabalharam fora do país?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não preciso das respostas para saber que qualquer pessoa tem preconceitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso acontece porque o nome Vale do Silício traz uma autoridade, mas não é uma garantia automática 
de qualidade. Confiar em autoridade pode ser um problema, porque não é uma boa ferramenta. 
A pergunta que devemos fazer é: &lt;em&gt;qual seria uma boa ferramenta para qualificar bons engenheiros?&lt;/em&gt;
Se encontrar uma resposta, podemos fugir da falácia chamada &lt;strong&gt;Argumento de Autoridade&lt;/strong&gt;. Ela 
é representada por uma contrução comum: &lt;strong&gt;Y é bom porque é tem a origem X&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/filosofia/esquema-com-tipos-de-argumentos.png&quot; alt=&quot;Argumentos e Falácias&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preconceitos sutis podem vir de coisas que não gostamos. Vamos mudar nosso exemplo, se eu 
por exemplo não gostar de produtos de uma determinada empresa X, mas tiver uma boa experiência
com produtos da empresa Y, ao escolher um novo produto vou ter que levantar todas as opções 
possíveis. Com certeza o novo produto da empresa X será preterido mesmo ele sendo melhor que
o da empresa Y. Não vou dar nome aos produtos, mas vamos pensar em provedores de Cloud, temos 
três grandes players no mercado, e é bem provavel que nossa escolha se paute no preconceito.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;confusão-entre-confiabilidade-e-precisão&quot;&gt;Confusão entre Confiabilidade e Precisão&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;E por fim podemos confundir &lt;strong&gt;precisão com confiabildiade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se temos alguém em nosso time que é preciso nas suas respostas, usa palavras diretas e tem 
argumentos claros para defender suas posições podemos supor que essa pessoa está sempre correta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se temos outra pessoa que não é preciso em suas respostas, e, ao defender sua posição,
coloca dúvida em certos pontos, é ponderada em outros e apresenta várias opções. Seria essa pessoa 
menos confiável que a primeira?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precisão não é confiabilidade, o primeiro integrante pode não ter ponderado nos pontos 
negativos da sua decisão, enquanto o segundo pode ter avaliado todos os pontos negativos 
por isso tem mais dúvidas sobre a adoção de uma solução ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É mais confiável aquele que ponderam sobre as qualidades positivas e negativas de uma solução. 
Quem se foca nas qualidades negativas será mais impreciso em suas decisões, mas essas decisões
serão mais embasadas, pois as qualidades negativas foram bem exploradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra forma dessa confusão aparecer é quando temos um leque maior de possibilidades, 
a decisão pode parecer mais precisa qusndo limitamos as nossas opções de escolha, expandir as
possibilidades leva a mais probabilidade de dúvida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa confusão gera uma dificuldade cognitiva, somos propensos a escolher pelo que é preciso. 
E como podemos decidir se temos uma dificuldade cognitiva?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessas situação não podemos decidir baseado em nosso subconsciente, mas analisando friamente 
prós e contras de cada opção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra ferramenta para vencermos essa confusão é separar decisão de afeto. Somos levados a confiar
em pessoas próximas, mas proximidade não significa confiança. Nem sempre meus amigos estão certos.
Essa é uma característica exarcebarda nos povos latinos e por isso, nós brasileiros precisamos ter
muito cuidado com as vozes amigas. Não que elas sejam maliciosas, longe de mim afirmar isso, mas 
quando precisamos tomar decisões críticas precisamos de confiabilidade. Toda decisão merece uma 
análise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se só tivermos uma opção? Quando temos uma opção, na grande maioria das vezes, não significa que
temos só uma opção, mas que houve uma curadoria prévia. Algumas empresas criam processos para tomadas
de decisões e nesses processos envolvem a escolha de ao menos três soluções alternativas. Essa é uma
boa ferramenta para evitarmos ser enganados pela curadoria externa.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.jpg&quot;}</name></author><category term="Filosofia" /><category term="Pensamento Crítico" /><category term="Evidências" /><summary type="html">O que pode impactar na confiabilidade de uma evidência? Aqui vou levantar três pontos e vamos discutir sobre eles. Dados ruins Preconceitos sutis Confusão entre Confiabilidade e Precisão Dados ruins Dados ruins podem vir de um universo pequeno ou não representativo. Esse é um ponto muito interessante que pode ser visto em algumas discussões na #BolhaDev do Twitter, alguns engenheiros que trabalham no vale do silício acreditam que todas as politicas que eles usam por lá pode ser aplicadas em empresas aqui no Brasil. Porque isso é um erro de dados ruins? Porque as característica da mão de obra de lá são completamente diferentes das característica da mão de obra que temos aqui. Qualquer empresa brasileira tem um problema de seleção de mão de obra que implicará na um qualificação inferior a desejada e alto turnover. Enquanto no vale do silício esses problemas podem ser contornados com a importação de mão de obra qualificada. É complicado supor que qualquer politica possa ser simplesmente usada em contextos tão distintos. Isso pode ser contornado ao se analisar as característica do universo a ser fruto da nossa análise. Nossa amostra representa o universo? Para nos previnirmos de dados ruins, precisamos sempre procurar informações, estudar o universo em questão. Se estamos aplicando conhecimento de uma área em outra, se o contexto mudou, precisamos primeiro nos contextualizar antes de omitir opinião ou decisões. Mudanças de contextos são sutis e podem acontecer mesmo quando não percebemos. Preconceitos sutis Preconceitos sutis também afetam a confiabilidade das nossas evidências. Vamos voltar ao caso dos engenheiros do vale do silício? Quando você vê uma FAANG no curriculo, você já supõe que eles são bons engenheiros, correto? E o que você supões por engenheiros que nunca trabalharam fora do país? Eu não preciso das respostas para saber que qualquer pessoa tem preconceitos. Isso acontece porque o nome Vale do Silício traz uma autoridade, mas não é uma garantia automática de qualidade. Confiar em autoridade pode ser um problema, porque não é uma boa ferramenta. A pergunta que devemos fazer é: qual seria uma boa ferramenta para qualificar bons engenheiros? Se encontrar uma resposta, podemos fugir da falácia chamada Argumento de Autoridade. Ela é representada por uma contrução comum: Y é bom porque é tem a origem X. Preconceitos sutis podem vir de coisas que não gostamos. Vamos mudar nosso exemplo, se eu por exemplo não gostar de produtos de uma determinada empresa X, mas tiver uma boa experiência com produtos da empresa Y, ao escolher um novo produto vou ter que levantar todas as opções possíveis. Com certeza o novo produto da empresa X será preterido mesmo ele sendo melhor que o da empresa Y. Não vou dar nome aos produtos, mas vamos pensar em provedores de Cloud, temos três grandes players no mercado, e é bem provavel que nossa escolha se paute no preconceito. Confusão entre Confiabilidade e Precisão E por fim podemos confundir precisão com confiabildiade. Se temos alguém em nosso time que é preciso nas suas respostas, usa palavras diretas e tem argumentos claros para defender suas posições podemos supor que essa pessoa está sempre correta? E se temos outra pessoa que não é preciso em suas respostas, e, ao defender sua posição, coloca dúvida em certos pontos, é ponderada em outros e apresenta várias opções. Seria essa pessoa menos confiável que a primeira? Precisão não é confiabilidade, o primeiro integrante pode não ter ponderado nos pontos negativos da sua decisão, enquanto o segundo pode ter avaliado todos os pontos negativos por isso tem mais dúvidas sobre a adoção de uma solução ou não. É mais confiável aquele que ponderam sobre as qualidades positivas e negativas de uma solução. Quem se foca nas qualidades negativas será mais impreciso em suas decisões, mas essas decisões serão mais embasadas, pois as qualidades negativas foram bem exploradas. Outra forma dessa confusão aparecer é quando temos um leque maior de possibilidades, a decisão pode parecer mais precisa qusndo limitamos as nossas opções de escolha, expandir as possibilidades leva a mais probabilidade de dúvida. Essa confusão gera uma dificuldade cognitiva, somos propensos a escolher pelo que é preciso. E como podemos decidir se temos uma dificuldade cognitiva? Nessas situação não podemos decidir baseado em nosso subconsciente, mas analisando friamente prós e contras de cada opção. Outra ferramenta para vencermos essa confusão é separar decisão de afeto. Somos levados a confiar em pessoas próximas, mas proximidade não significa confiança. Nem sempre meus amigos estão certos. Essa é uma característica exarcebarda nos povos latinos e por isso, nós brasileiros precisamos ter muito cuidado com as vozes amigas. Não que elas sejam maliciosas, longe de mim afirmar isso, mas quando precisamos tomar decisões críticas precisamos de confiabilidade. Toda decisão merece uma análise. E se só tivermos uma opção? Quando temos uma opção, na grande maioria das vezes, não significa que temos só uma opção, mas que houve uma curadoria prévia. Algumas empresas criam processos para tomadas de decisões e nesses processos envolvem a escolha de ao menos três soluções alternativas. Essa é uma boa ferramenta para evitarmos ser enganados pela curadoria externa.</summary></entry><entry><title type="html">Ponderando a relevância de uma evidência</title><link href="https://vepo.github.io/posts/ponderando-a-relevancia-de-uma-evidencia" rel="alternate" type="text/html" title="Ponderando a relevância de uma evidência" /><published>2021-11-10T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://vepo.github.io/posts/12-04-00-ponderando-a-relevancia-de-uma-evidencia</id><content type="html" xml:base="https://vepo.github.io/posts/ponderando-a-relevancia-de-uma-evidencia">&lt;p&gt;O que é relevância? Relevância é o peso que uma evidência tem para apoiar ou rejeitar questões importantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas evidências são importantes para alguns contextos e totalmente irrelevantes para outros. Vamos supor
que estamos contratando um desenvolvedor, seria relevante se soubessemos que ele é tímido? NÃO! Mas e se 
na posição que ele está sendo cotado existe a necessidade de fazer palestras e apresentações, um 
desenvolvedor tímido poderia atuar? Poderia, mas ele não se sentiria confortavel e isso provavelmente 
afetaria a performance dele. Ele poderia muito bem trabalhar em qualquer outra posição na empresa, ou 
mesmo atuar com conjunto com outro desenvolvedor que se sinta a vontade para palestrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então se formos exposto a uma evidência dessas, como proceder? Existe algum método para determinarmos 
se uma evidência é relavente ou não?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A resposta é sim. Devemos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Procurar por falácias lógicas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fazer perguntas iniciadas por “como”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Se estamos procurando um desenvolvedor e surge um argumento que ele é tímido, isso é uma falácia chamada 
&lt;strong&gt;Ad Hominem&lt;/strong&gt;. Ela acontece quando deixamos de discutir um argumento e vamos atacar um o portador do 
argumento. No caso, ser tímido não afeta a qualidade da pessoa como desenvolvedor. Mas e se surgir o 
argumento “quem indicou foi o Victor, ele não é um bom desenvolvedor”? Essa também é um argumento “Ad Hominem”,
estamos deixando de avaliar a pessoa indicada para validar uma suposta característica de quem o indicou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/filosofia/ad-homine.gif&quot; alt=&quot;Tirinha sobre Ad Hominem&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conhecer as falácias lógicas é muito importante para termos um pensamento crítico, elas podem nos livrar de 
armadilhas de pensamento que nos são imposta até mesmo pelo senso comum. Em muitos casos falácias são usadas
não por maldade, mas culturalmente. Se a pessoa A é ineficiente e a pessoa B é amiga da A, logo a pessoa B 
é ineficiente. É válido esse argumento? Não! Essa é a Falácia da Associação. Existem inúmeras, mas podemos 
posso enumerar outras importantes como a falácia da composição ou da divisão ou o apelo ao ridículo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, fazer perguntas usando “como” pode nos ajudar a superar a irrelevância de uma evidência. Vamos supor
que temos a evidência que nosso desenvolvedor é tímido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Como chegamos a essa conclusão?” Essa pergunta é importante, uma vez eu perdi uma vaga em uma empresa 
porque surgiu uma fofoca que não tinha nenhuma procedência. Isso afetou a minha vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se ele for realmente tímido, como isso afeta no seu trabalho?” Essa pergunta é a chave do raciocínio, se 
o trabalho dele envolver atividades como palestrar, apresentar reuniões com clientes ou encontrar clientes,
logo ser tímido é uma característica que vai importar. Mas se ele for um desenvolvedor que vai trabalhar 
em um time desenvolvendo atividades de engenharia ou gerenciando times, o que importa?&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.jpg&quot;}</name></author><category term="Filosofia" /><category term="Pensamento Crítico" /><category term="Evidências" /><summary type="html">O que é relevância? Relevância é o peso que uma evidência tem para apoiar ou rejeitar questões importantes. Algumas evidências são importantes para alguns contextos e totalmente irrelevantes para outros. Vamos supor que estamos contratando um desenvolvedor, seria relevante se soubessemos que ele é tímido? NÃO! Mas e se na posição que ele está sendo cotado existe a necessidade de fazer palestras e apresentações, um desenvolvedor tímido poderia atuar? Poderia, mas ele não se sentiria confortavel e isso provavelmente afetaria a performance dele. Ele poderia muito bem trabalhar em qualquer outra posição na empresa, ou mesmo atuar com conjunto com outro desenvolvedor que se sinta a vontade para palestrar. Então se formos exposto a uma evidência dessas, como proceder? Existe algum método para determinarmos se uma evidência é relavente ou não? A resposta é sim. Devemos: Procurar por falácias lógicas Fazer perguntas iniciadas por “como” Se estamos procurando um desenvolvedor e surge um argumento que ele é tímido, isso é uma falácia chamada Ad Hominem. Ela acontece quando deixamos de discutir um argumento e vamos atacar um o portador do argumento. No caso, ser tímido não afeta a qualidade da pessoa como desenvolvedor. Mas e se surgir o argumento “quem indicou foi o Victor, ele não é um bom desenvolvedor”? Essa também é um argumento “Ad Hominem”, estamos deixando de avaliar a pessoa indicada para validar uma suposta característica de quem o indicou. Conhecer as falácias lógicas é muito importante para termos um pensamento crítico, elas podem nos livrar de armadilhas de pensamento que nos são imposta até mesmo pelo senso comum. Em muitos casos falácias são usadas não por maldade, mas culturalmente. Se a pessoa A é ineficiente e a pessoa B é amiga da A, logo a pessoa B é ineficiente. É válido esse argumento? Não! Essa é a Falácia da Associação. Existem inúmeras, mas podemos posso enumerar outras importantes como a falácia da composição ou da divisão ou o apelo ao ridículo. Por fim, fazer perguntas usando “como” pode nos ajudar a superar a irrelevância de uma evidência. Vamos supor que temos a evidência que nosso desenvolvedor é tímido. “Como chegamos a essa conclusão?” Essa pergunta é importante, uma vez eu perdi uma vaga em uma empresa porque surgiu uma fofoca que não tinha nenhuma procedência. Isso afetou a minha vida. “Se ele for realmente tímido, como isso afeta no seu trabalho?” Essa pergunta é a chave do raciocínio, se o trabalho dele envolver atividades como palestrar, apresentar reuniões com clientes ou encontrar clientes, logo ser tímido é uma característica que vai importar. Mas se ele for um desenvolvedor que vai trabalhar em um time desenvolvendo atividades de engenharia ou gerenciando times, o que importa?</summary></entry><entry><title type="html">Um pouco de Pensamento Crítico</title><link href="https://vepo.github.io/posts/um-pouco-de-pensamento-critico" rel="alternate" type="text/html" title="Um pouco de Pensamento Crítico" /><published>2021-11-09T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://vepo.github.io/posts/09-40-00-pensamento-critico</id><content type="html" xml:base="https://vepo.github.io/posts/um-pouco-de-pensamento-critico">&lt;h2 id=&quot;introdução&quot;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A origem do pensamento crítico é a grécia antiga? Sim e não. Podemos afirmar que ele partiu de Confúcio, 
mas o método que o ocidente usa é baseado em Sócrates e não Confúcio. E como ele se desenvolveu até hoje?&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Pensador&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Contribuição&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Sócrates&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Introduziu a ideia questionar as crenças, autoridades e procurar evidências. Ele não produziu material, pois acreditava que a escrita era uma forma inferior de pensamento. A forma superior era o dialogo como uma forma de atingir a verdade.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Platão&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Fundou a primeira escola do mundo ocidental, a Academia. Foi responsável por escrever os dialogos do seu mestre Sócrates.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Aristóteles&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Introduziu o pensamento estruturado. Coisas como a classificação da informação, organizar e analisar argumentos, identificar falácias (que são erros no pensamento lógico), a retórica e o argumento persuasivo estruturado.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Bacon&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Organizou o que é o pensamento científico.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;O pensamento crítico usa o método do raciocínio dedutivo, que é um método para partir de uma observação 
genérica e chegar a uma conclusão específica. O pensamento crítico é irmão do pensamento científico e ambos
vem da filosofia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pensamento científico usa o método do pensamento indutivo, que é um método para partir de uma observação 
especifica e char a uma conclusão genérica. Questionar, pensar, argumentar, duvidar e testar são uma parte 
natural da mentalidade científica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-bom-pensador&quot;&gt;O Bom Pensador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O que define um bom pensador? Como boas ideias chegam e transformam a realidade?
São elas fruto de inspiração? Não! Um bom pensador está baseado em três pilares:
criatividade, estratégia e pensamento critíco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;pensamento criativo&lt;/strong&gt; vem de aplicar outras formas de pensar ao seu campo de trabalho.
Em muitos casos essas novas forma de pensar não são novas, são apenas adaptadas de outros
campos. Como é o machine learning por exemplo, que resolveu copiar a forma que o neurônio
usa para processar informações. Ou ela parte da simples inversão da ordem das coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;pensamento estratégico&lt;/strong&gt; é usado para analisar o problema, detalhando forças e fraquezas,
analisando tendências através do tempo, ou simplesmente chegando a raiz do problema. 
Perguntar o porque das coisas é um bom método de alcançar o pensamento estratégico. 
Cada resposta levantará uma série de outras perguntas, e assim por diante, expandindo
o conhecimento e as possibilidades de mais investigação sobre o problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;pensamento crítico&lt;/strong&gt; trará valor a informação coletada. Dentre todas as respostas levantadas
anteriormente, qual é a mais valiosa? Ou qual é a mais relevante para antingirmos o nosso 
objetivo a curto prazo? Para ser crítico, você precisa ser cético, não cínico. Você validar
e questionar todas as evidências que tem em mãos, não deixando de explorar premissas e 
preconceitos. O pensamento crítico junto com o estratégia e criatividade ajudam a conseguir 
evidências para tomar decições confiantes, relevantes e validadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você é capaz de ter um objetivo, fazer perguntas importantes e exercitar o seu pensamento
para chegar a conclusões, você é um bom pensador.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-fundamentos-do-pensamento-crítico&quot;&gt;Os fundamentos do pensamento crítico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Idealmente o pensamento crítico atua quando criticamos o que cremos. 
Mas existe algum framework que pode nos ajudar nisso? Sim! Podemos 
sempre questionar a confiabilidade, relevância e validade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo classico de como podemos ser traidos pela &lt;strong&gt;confiabilidade&lt;/strong&gt; 
foram de alguns engenheiros que construiram uma IA para reconhecer 
cachorros ou lobos em fotos. Essa IA foi treinada alcançando uma 
confiabilidade altissima, mas quando os engenheiros foram validar 
se ela era realmente útil, perceberam que os parametros usados não
valorizavam a imagem do animal, mas o meio em que ele estava. O 
aminal estava na neve ou na natureza? Lobo. O animal estava em um 
jardim ou dentro de casa? Cachorro. Esse algoritmo é confiável?
Não! Essa é uma forma de exercer o pensamento crítico, se os 
engenheiros tivessem confiado que o algoritmo é confiável, eles não
teriam obtido sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Relevância&lt;/strong&gt; é usada para julgar se questões que são importantes para 
determinados contextos tem significado em outros contextos. Para 
identificar se um animal é um cachorro ou um lobo o ambiente é 
relevante? Mas e se quiséssemos identificar qual esporte uma pessoa 
está praticando será extremamente útil para distinguir esqui aquático
do seu primo mais velho esqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Validade&lt;/strong&gt; é usada para criar um fluxo lógico entre evidências e conclusões.
Sempre que chegamos a uma conclusão baseada em uma evidência, precisamos
fazer a pergunta inversa: &lt;em&gt;essa conclusão é comprovada pela evidência?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo classico:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Lobos são animais que vivem na floresta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rex é um animal que vive na floresta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Logo, Rex é um lobo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Seria &lt;strong&gt;(3)&lt;/strong&gt; uma conclusão das duas evidências? Não, pois não há nenhuma 
evidência que Rex seja realmente um lobo, &lt;strong&gt;(1)&lt;/strong&gt; é um argumento vago visto que 
existem inúmeros animais que vivem nas florestas. As duas evidências são fracas.
Eu poderia até fazer a clássica piada do Steve Wonder ser Deus, mas creio
que ela é muito velha e poucos a conheceriam.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.jpg&quot;}</name></author><category term="Filosofia" /><category term="Pensamento Crítico" /><summary type="html">Introdução A origem do pensamento crítico é a grécia antiga? Sim e não. Podemos afirmar que ele partiu de Confúcio, mas o método que o ocidente usa é baseado em Sócrates e não Confúcio. E como ele se desenvolveu até hoje? Pensador Contribuição Sócrates Introduziu a ideia questionar as crenças, autoridades e procurar evidências. Ele não produziu material, pois acreditava que a escrita era uma forma inferior de pensamento. A forma superior era o dialogo como uma forma de atingir a verdade. Platão Fundou a primeira escola do mundo ocidental, a Academia. Foi responsável por escrever os dialogos do seu mestre Sócrates. Aristóteles Introduziu o pensamento estruturado. Coisas como a classificação da informação, organizar e analisar argumentos, identificar falácias (que são erros no pensamento lógico), a retórica e o argumento persuasivo estruturado. Bacon Organizou o que é o pensamento científico. O pensamento crítico usa o método do raciocínio dedutivo, que é um método para partir de uma observação genérica e chegar a uma conclusão específica. O pensamento crítico é irmão do pensamento científico e ambos vem da filosofia. O pensamento científico usa o método do pensamento indutivo, que é um método para partir de uma observação especifica e char a uma conclusão genérica. Questionar, pensar, argumentar, duvidar e testar são uma parte natural da mentalidade científica. O Bom Pensador O que define um bom pensador? Como boas ideias chegam e transformam a realidade? São elas fruto de inspiração? Não! Um bom pensador está baseado em três pilares: criatividade, estratégia e pensamento critíco. O pensamento criativo vem de aplicar outras formas de pensar ao seu campo de trabalho. Em muitos casos essas novas forma de pensar não são novas, são apenas adaptadas de outros campos. Como é o machine learning por exemplo, que resolveu copiar a forma que o neurônio usa para processar informações. Ou ela parte da simples inversão da ordem das coisas. O pensamento estratégico é usado para analisar o problema, detalhando forças e fraquezas, analisando tendências através do tempo, ou simplesmente chegando a raiz do problema. Perguntar o porque das coisas é um bom método de alcançar o pensamento estratégico. Cada resposta levantará uma série de outras perguntas, e assim por diante, expandindo o conhecimento e as possibilidades de mais investigação sobre o problema. O pensamento crítico trará valor a informação coletada. Dentre todas as respostas levantadas anteriormente, qual é a mais valiosa? Ou qual é a mais relevante para antingirmos o nosso objetivo a curto prazo? Para ser crítico, você precisa ser cético, não cínico. Você validar e questionar todas as evidências que tem em mãos, não deixando de explorar premissas e preconceitos. O pensamento crítico junto com o estratégia e criatividade ajudam a conseguir evidências para tomar decições confiantes, relevantes e validadas. Se você é capaz de ter um objetivo, fazer perguntas importantes e exercitar o seu pensamento para chegar a conclusões, você é um bom pensador. Os fundamentos do pensamento crítico Idealmente o pensamento crítico atua quando criticamos o que cremos. Mas existe algum framework que pode nos ajudar nisso? Sim! Podemos sempre questionar a confiabilidade, relevância e validade. Um exemplo classico de como podemos ser traidos pela confiabilidade foram de alguns engenheiros que construiram uma IA para reconhecer cachorros ou lobos em fotos. Essa IA foi treinada alcançando uma confiabilidade altissima, mas quando os engenheiros foram validar se ela era realmente útil, perceberam que os parametros usados não valorizavam a imagem do animal, mas o meio em que ele estava. O aminal estava na neve ou na natureza? Lobo. O animal estava em um jardim ou dentro de casa? Cachorro. Esse algoritmo é confiável? Não! Essa é uma forma de exercer o pensamento crítico, se os engenheiros tivessem confiado que o algoritmo é confiável, eles não teriam obtido sucesso. Relevância é usada para julgar se questões que são importantes para determinados contextos tem significado em outros contextos. Para identificar se um animal é um cachorro ou um lobo o ambiente é relevante? Mas e se quiséssemos identificar qual esporte uma pessoa está praticando será extremamente útil para distinguir esqui aquático do seu primo mais velho esqui. Validade é usada para criar um fluxo lógico entre evidências e conclusões. Sempre que chegamos a uma conclusão baseada em uma evidência, precisamos fazer a pergunta inversa: essa conclusão é comprovada pela evidência? Um exemplo classico: Lobos são animais que vivem na floresta Rex é um animal que vive na floresta Logo, Rex é um lobo. Seria (3) uma conclusão das duas evidências? Não, pois não há nenhuma evidência que Rex seja realmente um lobo, (1) é um argumento vago visto que existem inúmeros animais que vivem nas florestas. As duas evidências são fracas. Eu poderia até fazer a clássica piada do Steve Wonder ser Deus, mas creio que ela é muito velha e poucos a conheceriam.</summary></entry><entry><title type="html">Log não é auditoria!</title><link href="https://vepo.github.io/posts/log-nao-e-auditoria" rel="alternate" type="text/html" title="Log não é auditoria!" /><published>2021-11-02T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://vepo.github.io/posts/10-37-00-log-nao-e-auditoria</id><content type="html" xml:base="https://vepo.github.io/posts/log-nao-e-auditoria">&lt;p&gt;Esse post é uma resposta as inúmeras mensagens que recebi por um tweet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia 02/11/2021 uma empresa de entrega de comida sofreu um ataque interno de um colaborador. Os nomes dos restaurantes foram alterados para nomes ofensivos. Foi um ataque politico, direcionado e baixo. Tentavam macular a imagem da vereadora Marielle Franco em ataques infantil. Na minha opinião era melhor a policia investigar e não a empresa. Foi uma ofensa a família da Marielle, aos restaurantes envolvidos e aos usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi aí que comecei a ler minha timeline e percebi que muito se falava de investigar. E levantei a questão…. seu sistema tem auditoria como uma funcionalidade?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/auditoria/auditoria.png&quot; alt=&quot;Meu tweet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era tarde e pela manhã já havia várias interações, muitas delas falando de log. É confuso, mas vamos definir o que é um log e o que é uma auditoria?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;o-que-é-log&quot;&gt;O que é log?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Muitos confundem log por log de aplicação. Log é um formato de armazenamento. É quando uma aplicação sempre escreve em um fluxo de dados. Esse fluxo pode ser qualquer coisa, um arquivo, um socket ou quem sabe uma impressora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logs são usados desde o inicio da computação pois são extremamente úteis. Se você pensa que é usado somente com um proposito, está errado! Existem bancos de dados que usam logs para armazenar as informações. O Apache Kafka armazena as mensagem em arquivos de logs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para simplificar, qualquer dado imutável pode, e deve, ser armazenado usando logs. O que vai diferenciar é o framework. Já vi sistema que usava o SLF4J para enviar mensagens para o Apache Kafka, pode parecer fora de proposito, mas isso facilitava em muito a implementação e o Kafka poderia ser substituído pelo log de arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O log de sistema é um método para resolução de problemas (o famoso troubleshooting). Toda aplicação deve ter log usando níveis, mensagens mais importantes deve ser associadas a níveis mais elevados. Como o log é uma atividade cara, em termos de performance, certos níveis podem ser desabilitados. Eu não vou definir os níveis, porque eles são abertos e muitas vezes definido pelo framework.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No momento em que escrevo esse post estou trabalhando em um sistema legado que tem três níveis de debug! Se eu ativer o nível máximo consigo até ler como as mensagens socket estão sendo lidas pela aplicação. Esse nível máximo só deve ser usando quando há algum problema no protocolo de comunicação e não na aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O log de sistema deve ter mensagens úteis para a resolução de problema, assim como avisos e erros de execução. Ele é um fluxo de dados volátil, pode ser descartado se não houver nada a se investigar. Ou em sistemas estáveis, pode até ser desabilitado, registrando apenas mensagens de erros.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;o-que-é-auditoria&quot;&gt;O que é auditoria?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Auditoria é um processo. Você com certeza já ouviu o termo “auditoria externa”. Qualquer empresa pode passar por auditoria, é quando um auditor vem observar se os processos estão condizentes com a norma. Se não ficou óbvio vou ressaltar: auditoria pressupõe a existência de processos e normas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer empresa que trabalha com dados precisa de processos bem definidos. Usar dados envolve armazenar, transformar e usar dados. Dados são ativos regulados por leis, inclusive pela LGPD que define que os dados não pertencem a empresa, mas ao usuário que originou ele. O usuário cede a empresa seus dados e deve autorizar o seu uso (não sou advogado e posso estar confundindo a LGPD brasileira com a europeia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É papel de um CTO e do arquiteto da empresa ter um mapeamento de quais dados a empresa possui e como eles são usados internamente. Sei que é praticamente impossível ter essa informação atualizada por causa da agilidade do desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Computação ainda é um campo sem processos bem definidos, assim como a indústria do petróleo era no passado. Mas vazamentos e acidentes começaram a ocorrer com frequência o que ocasionou uma intensa regulamentação. A computação está prestes a chegar a maturidade, você pode ver no noticiário um CEO de uma Big Tech depondo (mentindo) para o congresso americano. Eu acompanhei o depoimento dele de 2018, ele se recusou a responder o que fazia com os dados de usuário da plataforma dele. Ele poderia ser preso por não responder ou responder de forma genérica, mas ele preferiu desconversar do que falar a verdade. Isso significa que a resposta dele poderia ocasionar sua imediata prisão e o fechamento da plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque eu estou falando isso? Fugi ao tema do post? Não! Processos de auditoria vão ficar cada vez mais comuns! Essa discussão do senado americano no fim vai provar como o uso de dados pessoais foram uma ameaça a democracia americana, democracia brasileira e a economia do Reino Unido. Quando eles provarem isso virá uma severa legislação. Muitas empresas vão reclamar, mas será culpa deles pode não terem se auto regulado!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Empresas vão precisar gerar dados para auditoria, frameworks vão ser padronizados e terceirizados, surgirão normas para gestão de dados, modelos de ML serão auditados. Já há uma literatura sobre o assunto, tente ler o livro &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com.br/Algoritmos-Destrui%C3%A7%C3%A3o-Massa-Cathy-ONeil/dp/6586460026/&quot;&gt;Algoritmos de Destruição em Massa&lt;/a&gt; da Cathy O’Neil. Qualquer empresa que mexe com dados vai precisar construir sistemas de auditoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas esses sistemas já deveriam existir internamente. Sei que eles existem em bancos, porque são entidades muito regulamentadas. AINDA BEM!!! Se acha isso chato, é melhor do que você acordar pobre porque o banco não tem dinheiro. Isso já aconteceu no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;porque-não-usar-o-log-para-auditoria&quot;&gt;Porque não usar o log para Auditoria&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;No fundo auditoria é um log, mas a diferença é quem o consulta e quando. Mas usar uma funcionalidade de log vai fazer com que a auditoria seja especifica de um serviço e não uma empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando falamos de microsserviços e computação distribuída, alguns sistemas não tem a informação completa. Já implementei um sistema que certos serviços não tinha a informação de usuário, só o identificador. Uma auditoria precisa de dados correlacionados, significado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auditoria precisa de interface de usuário também. Porque não criar uma interface simples que permite ver que dados foram alterados. Essa interface tem que proteger a integridade do dados, se um usuário alterar o número do cartão de crédito esse dado tem que estar ilegível, mas tem que existir esse dados. Na verdade é recomendável que informações sensíveis não estejam visíveis na base de dados. NINGUÉM DA EMPRESA PODE TER ACESSO A DADOS DE USUÁRIO!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;frameworks-para-auditoria&quot;&gt;Frameworks para auditoria&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Se você é desenvolvedor Java como eu e usa bases relacionais. Recomendo fortemente o uso do Hibernate com Envers. É uma framework de mercado, estável, bem documentado e que entrega auditória. Não conheço outros frameworks para bases não relacionais, se tiver algum me manda pelo twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas isso não significa que o trabalho terminou. Você apenas armazenou os dados, o que é relevante para o sistema. Mas esses dados são signficativos?&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.jpg&quot;}</name></author><category term="Logging" /><category term="Auditoria" /><category term="Produto" /><summary type="html">Esse post é uma resposta as inúmeras mensagens que recebi por um tweet. No dia 02/11/2021 uma empresa de entrega de comida sofreu um ataque interno de um colaborador. Os nomes dos restaurantes foram alterados para nomes ofensivos. Foi um ataque politico, direcionado e baixo. Tentavam macular a imagem da vereadora Marielle Franco em ataques infantil. Na minha opinião era melhor a policia investigar e não a empresa. Foi uma ofensa a família da Marielle, aos restaurantes envolvidos e aos usuários. Foi aí que comecei a ler minha timeline e percebi que muito se falava de investigar. E levantei a questão…. seu sistema tem auditoria como uma funcionalidade? Era tarde e pela manhã já havia várias interações, muitas delas falando de log. É confuso, mas vamos definir o que é um log e o que é uma auditoria? O que é log? Muitos confundem log por log de aplicação. Log é um formato de armazenamento. É quando uma aplicação sempre escreve em um fluxo de dados. Esse fluxo pode ser qualquer coisa, um arquivo, um socket ou quem sabe uma impressora. Logs são usados desde o inicio da computação pois são extremamente úteis. Se você pensa que é usado somente com um proposito, está errado! Existem bancos de dados que usam logs para armazenar as informações. O Apache Kafka armazena as mensagem em arquivos de logs. Para simplificar, qualquer dado imutável pode, e deve, ser armazenado usando logs. O que vai diferenciar é o framework. Já vi sistema que usava o SLF4J para enviar mensagens para o Apache Kafka, pode parecer fora de proposito, mas isso facilitava em muito a implementação e o Kafka poderia ser substituído pelo log de arquivo. O log de sistema é um método para resolução de problemas (o famoso troubleshooting). Toda aplicação deve ter log usando níveis, mensagens mais importantes deve ser associadas a níveis mais elevados. Como o log é uma atividade cara, em termos de performance, certos níveis podem ser desabilitados. Eu não vou definir os níveis, porque eles são abertos e muitas vezes definido pelo framework. No momento em que escrevo esse post estou trabalhando em um sistema legado que tem três níveis de debug! Se eu ativer o nível máximo consigo até ler como as mensagens socket estão sendo lidas pela aplicação. Esse nível máximo só deve ser usando quando há algum problema no protocolo de comunicação e não na aplicação. O log de sistema deve ter mensagens úteis para a resolução de problema, assim como avisos e erros de execução. Ele é um fluxo de dados volátil, pode ser descartado se não houver nada a se investigar. Ou em sistemas estáveis, pode até ser desabilitado, registrando apenas mensagens de erros. O que é auditoria? Auditoria é um processo. Você com certeza já ouviu o termo “auditoria externa”. Qualquer empresa pode passar por auditoria, é quando um auditor vem observar se os processos estão condizentes com a norma. Se não ficou óbvio vou ressaltar: auditoria pressupõe a existência de processos e normas. Qualquer empresa que trabalha com dados precisa de processos bem definidos. Usar dados envolve armazenar, transformar e usar dados. Dados são ativos regulados por leis, inclusive pela LGPD que define que os dados não pertencem a empresa, mas ao usuário que originou ele. O usuário cede a empresa seus dados e deve autorizar o seu uso (não sou advogado e posso estar confundindo a LGPD brasileira com a europeia). É papel de um CTO e do arquiteto da empresa ter um mapeamento de quais dados a empresa possui e como eles são usados internamente. Sei que é praticamente impossível ter essa informação atualizada por causa da agilidade do desenvolvimento. Computação ainda é um campo sem processos bem definidos, assim como a indústria do petróleo era no passado. Mas vazamentos e acidentes começaram a ocorrer com frequência o que ocasionou uma intensa regulamentação. A computação está prestes a chegar a maturidade, você pode ver no noticiário um CEO de uma Big Tech depondo (mentindo) para o congresso americano. Eu acompanhei o depoimento dele de 2018, ele se recusou a responder o que fazia com os dados de usuário da plataforma dele. Ele poderia ser preso por não responder ou responder de forma genérica, mas ele preferiu desconversar do que falar a verdade. Isso significa que a resposta dele poderia ocasionar sua imediata prisão e o fechamento da plataforma. Porque eu estou falando isso? Fugi ao tema do post? Não! Processos de auditoria vão ficar cada vez mais comuns! Essa discussão do senado americano no fim vai provar como o uso de dados pessoais foram uma ameaça a democracia americana, democracia brasileira e a economia do Reino Unido. Quando eles provarem isso virá uma severa legislação. Muitas empresas vão reclamar, mas será culpa deles pode não terem se auto regulado! Empresas vão precisar gerar dados para auditoria, frameworks vão ser padronizados e terceirizados, surgirão normas para gestão de dados, modelos de ML serão auditados. Já há uma literatura sobre o assunto, tente ler o livro Algoritmos de Destruição em Massa da Cathy O’Neil. Qualquer empresa que mexe com dados vai precisar construir sistemas de auditoria. Mas esses sistemas já deveriam existir internamente. Sei que eles existem em bancos, porque são entidades muito regulamentadas. AINDA BEM!!! Se acha isso chato, é melhor do que você acordar pobre porque o banco não tem dinheiro. Isso já aconteceu no Brasil. Porque não usar o log para Auditoria No fundo auditoria é um log, mas a diferença é quem o consulta e quando. Mas usar uma funcionalidade de log vai fazer com que a auditoria seja especifica de um serviço e não uma empresa. Quando falamos de microsserviços e computação distribuída, alguns sistemas não tem a informação completa. Já implementei um sistema que certos serviços não tinha a informação de usuário, só o identificador. Uma auditoria precisa de dados correlacionados, significado. Auditoria precisa de interface de usuário também. Porque não criar uma interface simples que permite ver que dados foram alterados. Essa interface tem que proteger a integridade do dados, se um usuário alterar o número do cartão de crédito esse dado tem que estar ilegível, mas tem que existir esse dados. Na verdade é recomendável que informações sensíveis não estejam visíveis na base de dados. NINGUÉM DA EMPRESA PODE TER ACESSO A DADOS DE USUÁRIO! Frameworks para auditoria Se você é desenvolvedor Java como eu e usa bases relacionais. Recomendo fortemente o uso do Hibernate com Envers. É uma framework de mercado, estável, bem documentado e que entrega auditória. Não conheço outros frameworks para bases não relacionais, se tiver algum me manda pelo twitter. Mas isso não significa que o trabalho terminou. Você apenas armazenou os dados, o que é relevante para o sistema. Mas esses dados são signficativos?</summary></entry><entry><title type="html">Java &amp;amp; Clocks</title><link href="https://vepo.github.io/posts/java-e-clocks" rel="alternate" type="text/html" title="Java &amp; Clocks" /><published>2021-10-07T00:00:00+00:00</published><updated>2021-10-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://vepo.github.io/posts/08-30-00-java-clocks</id><content type="html" xml:base="https://vepo.github.io/posts/java-e-clocks">&lt;p&gt;Lendo o livro “Designing Data-Intensive Applications” aprendi algo muito util em Java. Sabia que &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;System.currentTimeMillis()&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;System.nanoTime()&lt;/code&gt; são duas funcionalidades completamente diferente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entender isso tem que se entender o conceito de &lt;strong&gt;Monotonic&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Time-of-Day Clocks&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Clock&lt;/em&gt; é um sistema independente dentro de qualquer máquina que alimenta um contador independente da CPU. Tem um tick que incrementa esse contador e  esse contador é usado para calcular a data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Data é o número segundos/milissegundos desde do Epoch, que é 1º de janeiro de 1970 00:00:00.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dá uma lida na documentação do GNU sobre a procedimento &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/software/libc/manual/html_node/Getting-the-Time.html&quot;&gt;clock_gettime&lt;/a&gt;. Observa os parâmetros, vê que são dois clocks diferentes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;CLOCK_REALTIME&lt;/code&gt;, vai retornar um contador que é sempre atualizado pelo Sistema Operacional usando o servidor &lt;a href=&quot;https://ntp.br&quot;&gt;NTP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;CLOCK_MONOTONIC&lt;/code&gt; temos um contador monotonico, isso signitica que não vai ser atualizado pelo NTP.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quais-as-implicações-disso&quot;&gt;Quais as implicações disso?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sempre que você for usar o clock para pegar a data atual, use &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;CLOCK_REALTIME&lt;/code&gt;. Ele estará mais próximo da verdade (observer que ele tem um erro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que você for calcular tempos de execução, use &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;CLOCK_MONOTONIC&lt;/code&gt;. Ele dará o real tempo de execução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Java o &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;System.currentTimeMillis()&lt;/code&gt; usa o &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;CLOCK_REALTIME&lt;/code&gt; e o &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;System.nanoTime()&lt;/code&gt; usa o &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;CLOCK_MONOTONIC&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso porque o real time não tem tanta resolução, tem que se descontar a latência da rede entre o seu computador e o servidor NTP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagina o caso abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-java highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;long&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;startTime&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;System&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;currentTimeMillis&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;();&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// ... código ...&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;long&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;elapsedMillis&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;System&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;currentTimeMillis&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;startTime&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Durante a execução o SO pode ter atualizado o clock e o elapsedMillis pode até ser negativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já o código abaixo, temos a certeza que não foi atualizado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-java highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;long&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;startTime&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;System&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;nanoTime&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;();&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// ... código ...&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;long&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;elapsedNanos&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;System&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;nanoTime&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;startTime&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;E se eu quiser o tempo real universal? Acho que Einstein se entristece com essa pergunta, mas blz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google tem uma API chamada &lt;a href=&quot;https://research.google/pubs/pub45855/&quot;&gt;TrueTime&lt;/a&gt;, que vai retornar a data baseada em vários servidores NTP e um intervalo de erro. Toda medida tem erro no mundo… Aceite!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o TrueTime só é útil em caso de resolução de conflitos de concorrência complexos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda não achei uma API do TrueTime para Java (só para Android). Também nunca precisei. 😉&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;img-block&quot;&gt;
    &lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;
        &lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Lendo o livro &amp;quot;Designing Data-Intensive Applications&amp;quot; aprendi algo muito util em &lt;a href=&quot;https://twitter.com/java?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@Java&lt;/a&gt;. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sabia que System.currentTimeMillis() e System.nanoTime() são duas funcionalidades completamente diferente?&lt;/p&gt;&amp;mdash; dev-roadmap (@dev_roadmap) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/dev_roadmap/status/1446064000165416964?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;October 7, 2021&lt;/a&gt;
    &lt;/blockquote&gt; 
    &lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você quer a data, use &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;System.currentTimeMillis()&lt;/code&gt;. Se você quer pegar o timestamp inicial para calcultar um tempo de execução, use &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;System.nanoTime()&lt;/code&gt;. É mais confiável.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.jpg&quot;}</name></author><category term="Java" /><summary type="html">Lendo o livro “Designing Data-Intensive Applications” aprendi algo muito util em Java. Sabia que System.currentTimeMillis() e System.nanoTime() são duas funcionalidades completamente diferente? Para entender isso tem que se entender o conceito de Monotonic e Time-of-Day Clocks. Clock é um sistema independente dentro de qualquer máquina que alimenta um contador independente da CPU. Tem um tick que incrementa esse contador e esse contador é usado para calcular a data. Data é o número segundos/milissegundos desde do Epoch, que é 1º de janeiro de 1970 00:00:00. Dá uma lida na documentação do GNU sobre a procedimento clock_gettime. Observa os parâmetros, vê que são dois clocks diferentes? No CLOCK_REALTIME, vai retornar um contador que é sempre atualizado pelo Sistema Operacional usando o servidor NTP. No CLOCK_MONOTONIC temos um contador monotonico, isso signitica que não vai ser atualizado pelo NTP. Quais as implicações disso? Sempre que você for usar o clock para pegar a data atual, use CLOCK_REALTIME. Ele estará mais próximo da verdade (observer que ele tem um erro). Sempre que você for calcular tempos de execução, use CLOCK_MONOTONIC. Ele dará o real tempo de execução. Em Java o System.currentTimeMillis() usa o CLOCK_REALTIME e o System.nanoTime() usa o CLOCK_MONOTONIC. Isso porque o real time não tem tanta resolução, tem que se descontar a latência da rede entre o seu computador e o servidor NTP. Imagina o caso abaixo: long startTime = System.currentTimeMillis(); // ... código ... long elapsedMillis = System.currentTimeMillis() - startTime; Durante a execução o SO pode ter atualizado o clock e o elapsedMillis pode até ser negativo. Já o código abaixo, temos a certeza que não foi atualizado. long startTime = System.nanoTime(); // ... código ... long elapsedNanos = System.nanoTime() - startTime; E se eu quiser o tempo real universal? Acho que Einstein se entristece com essa pergunta, mas blz! O Google tem uma API chamada TrueTime, que vai retornar a data baseada em vários servidores NTP e um intervalo de erro. Toda medida tem erro no mundo… Aceite! Mas o TrueTime só é útil em caso de resolução de conflitos de concorrência complexos. Ainda não achei uma API do TrueTime para Java (só para Android). Também nunca precisei. 😉 Lendo o livro &amp;quot;Designing Data-Intensive Applications&amp;quot; aprendi algo muito util em @Java. Sabia que System.currentTimeMillis() e System.nanoTime() são duas funcionalidades completamente diferente?&amp;mdash; dev-roadmap (@dev_roadmap) October 7, 2021 Conclusão Se você quer a data, use System.currentTimeMillis(). Se você quer pegar o timestamp inicial para calcultar um tempo de execução, use System.nanoTime(). É mais confiável.</summary></entry><entry><title type="html">REST &amp;amp; HTTP</title><link href="https://vepo.github.io/posts/rest-e-http" rel="alternate" type="text/html" title="REST &amp; HTTP" /><published>2021-09-09T00:00:00+00:00</published><updated>2021-09-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://vepo.github.io/posts/15-40-00-rest-e-http</id><content type="html" xml:base="https://vepo.github.io/posts/rest-e-http">&lt;p&gt;Ano passado eu me dediquei a escrever sobre HTTP e REST. Estava com alguns objetivos claro em mente, queria mostrar quando usar e como usar o HTTP. Depois me fiz algumas perguntas e fui pesquisar se existem padrões de projeto em REST. Dessa peqquisa saiu dois POST enormes. O primeiro eu decidi tornar um livreto, mas sem muita revisão e sem muita experiência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse “livreto” eu acabei conseguindo ser aceito como escritor na &lt;a href=&quot;https://www.casadocodigo.com.br/&quot;&gt;Casa do Código&lt;/a&gt;, a ideia é escrever um livro sobre desenvolvimento backend, mas focado nos protocolos e não nos frameworks. A parte HTTP já está pronta, e o tal “livreto” é só um capitulo, tem muito mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse tal livreto está disponível na Amazon, de graça pra quem gosta de sustentar o Jeff Benzos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com.br/Anatomia-Protocolo-HTTP-protocolos-frameworks-ebook/dp/B08PSDT35Y/?_encoding=UTF8&amp;amp;pd_rd_w=uCTIy&amp;amp;pf_rd_p=4b9652c9-ac45-4535-ac4d-eec51129bb6c&amp;amp;pf_rd_r=15TFWDDHRR59X7MWSBNM&amp;amp;pd_rd_r=57f799bb-5689-4dd4-8b73-f7ba4703b773&amp;amp;pd_rd_wg=1Ar7d&amp;amp;ref_=pd_gw_ci_mcx_mr_hp_d&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/Anatomia-do-Protocolo-HTTP-medium.png&quot; alt=&quot;Anatomia do Protocolo HTTP&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser pegar no Leanpub, também está lá: &lt;a href=&quot;https://leanpub.com/anatomiahttp/&quot;&gt;leanpub.com/anatomiahttp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.jpg&quot;}</name></author><category term="REST" /><category term="HTTP" /><category term="Backend" /><category term="Livros" /><summary type="html">Ano passado eu me dediquei a escrever sobre HTTP e REST. Estava com alguns objetivos claro em mente, queria mostrar quando usar e como usar o HTTP. Depois me fiz algumas perguntas e fui pesquisar se existem padrões de projeto em REST. Dessa peqquisa saiu dois POST enormes. O primeiro eu decidi tornar um livreto, mas sem muita revisão e sem muita experiência. Com esse “livreto” eu acabei conseguindo ser aceito como escritor na Casa do Código, a ideia é escrever um livro sobre desenvolvimento backend, mas focado nos protocolos e não nos frameworks. A parte HTTP já está pronta, e o tal “livreto” é só um capitulo, tem muito mais. Esse tal livreto está disponível na Amazon, de graça pra quem gosta de sustentar o Jeff Benzos. Se você quiser pegar no Leanpub, também está lá: leanpub.com/anatomiahttp</summary></entry><entry><title type="html">Jornada AIOps</title><link href="https://vepo.github.io/posts/jornada-aiops" rel="alternate" type="text/html" title="Jornada AIOps" /><published>2021-08-30T00:00:00+00:00</published><updated>2021-08-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://vepo.github.io/posts/10-42-00-jornada-aiops</id><content type="html" xml:base="https://vepo.github.io/posts/jornada-aiops">&lt;p&gt;No último sábado terminamos (eu e meu grupo) o MBA da FIAP de Arquitetura de Software como campeões do desafio principal. Preciso confersar que estavamos completamente céticos em relação a qualquer prêmio por dois motivos. O primeiro é que não entregamos o que foi pedido e o segundo é que a nossa proposição de arquitetura era o mais simples possível. Mas vou descrever essa jornada.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;o-desafio&quot;&gt;O Desafio&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Na verdade era um &lt;em&gt;Chalenge&lt;/em&gt;, mas como eu me recuso a usar termos extrangeiros se temos bons termos em pt-BR, mas vou chamar de desafio mesmo! 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um banco que existe antes das FinTechs, mas que cresceu na era das FinTechs, apresentou uma proposta de melhoria da sua gestão de infraestrutura: &lt;strong&gt;&lt;em&gt;“queremos AIOps”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. A proposta parecia generica, e realmente era. Tudo que eles pediam era uma apresentação da arquitetura proposta com um demonstração. Eles focaram que era algo HandsOn! Queriam ver funcionando no dia da entrega. Não havia nada mais especificado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante as mentorias, conseguimos levantar alguns pontos da infraestrutura do banco. Eles usavam um provedor de Cloud que já tinham escolhidos como principal fornecedor. E usavam duas ferramentas, uma para APM e outra para monitoramento de rede. Não conheciamos e nunca tínhamos usado nenhuma dessas ferramentas, para ser sincero, durante minha carreira eu tive pouco contato com software em produção, então monitoramento é uma fraqueza. Só usei o NewRelic e fiz alguns deploys usando a plataforma ELK. Mas isso não me dá a visão de uma infraestrutura completa para um banco.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;desições-decisões-iniciais-e-definições&quot;&gt;&lt;del&gt;Desições&lt;/del&gt; Decisões iniciais e Definições&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Na conversa com o grupo chegamos a primeira conclusão: &lt;em&gt;o desafio é vago&lt;/em&gt;. Se entregarmos algo HandsOn, é bem provável que cubra todos os requisitos e podemos até ganhar, mas ao encarar o primeiro trade-off, pode ser completamente descartado. Então fizemos a primeira pergunta: &lt;em&gt;como entregar algo que com certeza não vai ser jogado fora?&lt;/em&gt; Era hora de pesquisar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira definição que encontramos foi do &lt;a href=&quot;https://www.gartner.com/en/information-technology/glossary/aiops-artificial-intelligence-operations&quot;&gt;Gartner&lt;/a&gt;, na verdade foi a única que fomos atrás. Não fomos atrás de outras definição por um motivo bem simples: &lt;strong&gt;fugir do papo de vendedor&lt;/strong&gt;. Normalmente quem escreve sobre um assunto é quem vende um produto relacionado, e muitos desses “white-papers” estão na verdade não apaixonados pelo problema, mas vendendo uma solução.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;AIOps combines big data and machine learning to automate IT operations processes, including event correlation, anomaly detection and causality determination.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Segundo o Gartner, AIOps envolve eventos. AIOps começa quando eventos podem ser colocados dentro um algoritmos de Machine Learning. Nesse ponto informamos claramente para a equipe do banco: &lt;em&gt;pode tirar o cavalinho da chuva que não vai ser fácil&lt;/em&gt;. Pois é, ao invés de vendermos nossa solução, falamos a verdade. Para criar um solução robusta de AIOps era preciso catalogar dados, criar eventos e treinar uma rede neural.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;conhece-te-a-ti-mesmo&quot;&gt;&lt;em&gt;“Conhece-te a ti mesmo”&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O segundo passo foi criar um meio de auto avaliação. Não faz sentido apresentarmos uma solução para uma empresa e ela mesmo não conseguir avaliar se a solução permitia AIOps ou não. Logo procuramos se existe algum modelo de maturidade para AIOps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você nunca parou para olhar o que é um modelo de maturidade, recomendo fortemente que procure algum. Você pode encontrar facilmente para Metodologias Ágil e DevOps. Na maioria dos casos começar a fazer algo não significa apenas usar ferramentas, mas entender o problema e saber como a ferramenta pode de ajudar a implementar uma politica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao procurar um bom modelo de maturidade tivemos o mesmo problema com a definição: &lt;em&gt;papo de vendedor&lt;/em&gt;. Normalmente quem produz um modelo de maturidade quer validar a própria ferramenta e não avaliar a adequação do problema com a solução. O problema é que a solução proposta vai sempre levar ao nível mais alto, pois todas as deficiências da solução serão propositadamente omitidas. Então passamos a segunda, terceira, quarta, etc… página do google para encontrar um modelo que fosse realmente abrangente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim pudemos propor o seguinte modelo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nível 0 - Caos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sem dados&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sem análises&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sem automação&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nível 1 - Coleta
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Serviços com suporte a coleta de informações de operação&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nível 2 - Consolidação
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Dados da operação centralizados&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Identificação manual de erros&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Construção manual de dashboards&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nível 3 - Contextualização
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Extração de informações dos dados&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Identificação automática de erros&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Estatísticas não supervisionadas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Automação bi-direcional (ITSM)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nível 4 - Conselho
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Recomendação de fontes de dados&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Recomendações de análises e correlações&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Automação de múltiplos passos&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nível 5 - Autômato
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Otimização proativa&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tuning de performance&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Solução automática de problemas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Automação Closed-Loop&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;É muito importante que o modelo de maturidade seja devidamente apresentado a empresa, porque muitos entendem que podem chegar ao nível máximo apenas usando algumas ferramentas. ISSO É UM MITO! Todo maturidade chega através de muito esforço e mudanças graduais. É bem provável que a maioria das empresas esteja no nível 0, mas se simplesmente falarmos que elas vivem o Caos já perdemos o cliente. Porque na verdade nenhuma empresa séria vive o Caos, eles podem até estar nessa fase, mas já criaram uma série de processos para garantir que o caos seja controlado. O que acontece é que a empresa caminha para o lado no modelo de maturidade, ao invés de andar para o nível 1, ela vai criar processos que engessem o caos tornando ele extremamente burocratico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer um exemplo dessa burocracia? Uns 5 anos atrás eu vi uma palestra de um IT Leader (termo generico, não!?) contando como foi a migração de todos os serviços da empresa para nuvem. A apresentação de cerca de 50 minutos não contou com nenhuma definição, padrão estabelecido ou mesmo conceito. Não falaram de Cloud Native, Microservices, etc… Como a empresa fez? Replicou tudo na nuvem e foi verificando se o serviço replicado na nuvem era igual ao executado on-premise. Ora, qual foi o custo disso?!!? Depois eles migraram pra nuvem e mantiveram o on-premise ainda em atividade para garantir um fallback. Eu não quero saber quantas noites esses infelizes perderam por não estudar o conceito de Cloud Native que já tem uns 10 anos, ou por não ter estabelicido um padrão para toda a aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o modelo de maturidade acima, a empresa poderia criar um planejamento para andar entre as fases.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;escolhas-de-ferramentas&quot;&gt;Escolhas de ferramentas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O próximo passo era escolher ferramentas que pudessem possiblitar a implantação de cada nível do AIOps. Para isso fizemos um grande levantamento. Quem pode ajudar em cada linha do nosso modelo de maturidade? Fizemos a lista de todos os nomes e começamos a jogar em um diagrama. Mas para fazer uma integração não é só criar uma seta num diagrama &lt;a href=&quot;https://www.opengroup.org/archimate-forum/archimate-overview&quot;&gt;ArchiMate&lt;/a&gt;, é muito fácil criar diagramas mas é bastante complexo colocar eles em funcionamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo começamos uma busca intensiva por toda a documentação de todas as ferramentas com a seguinte pergunta: &lt;em&gt;como eu integro a ferramenta A na ferramenta B?&lt;/em&gt; Com essa análise simples, já pudemos dividir as ferramentas em conjuntos de possíveis soluções. Mas já no começo sabiamos de algumas limitações, pois o banco já usava duas ferramentas e escolhido o provedor Cloud. Assim todas as soluções deveriam incluir essas duas ferramentas e esse provedor cloud.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-decisão-difícil&quot;&gt;A decisão difícil&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Entre as várias opções arquiteturais, tinhamos algumas plataformas Open Source e várias empresas oferecendo serviços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escolher uma solução open source seria minha escolha de coração, mas isso requer bastante trabalho para implantar. Muitas vezes acreditamos que é fácil montar uma equipe com bons desenvolvedores que entendem de plataformas open source e são hábeis em pesquisar soluções na internet. Mas na verdade o mercado é bem diferente da nossa bolha. A grande maioria dos desenvolvedores não tem essa habilidade, não conseguem entender os protocolos e muitos não entendem nada em inglês. Logo a solução precisava ser provida por uma empresa que daria um bom suporte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E sobre ter várias empresas, isso é realmente bom… MAS… O que observamos no passo anterior foi que as próprias empresas que provêem serviços de observabilidade estão se chefando em silos propositadamente. A empresa sabe que se ela os produtos A e B, se ela prover integração do produto A com o B da concorrência, ela vai perder mercador. Logo as empresas que tem produtos lideres de mercado estão removendo possiblidades de integração. Nós verificamos isso fazendo uma correlação de datas de lançamento de produtos, posts de blogs e documentação. Quando a empresa lança um produto, ela retira a possibilidade de integração da documentação e os posts de blogs anteriores a data de lançamento do produto vão possuir links inválidos. O que isso significa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se escolhessemos as melhores ferramentas para cada passo, teriamos uma grande dificuldade de evoluir pois cada integração seria custosa. Então era mais fácil acentar o Vendor Lock-In para podermos propor uma arquitetura fácil e rápida de se implantar. Depois de implantada a empresa poderia avaliar uma troca de serviço. Assim decidimos que todas os serviços deveriam ser do proprio provedor de Cloud, que nesse caso era a AWS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando o mesmo provedor de serviços evitamos silos de dados. Se a ferramenta de AIOps só precisar olhar para um local é muito mais fácil de manter e evoluir a solução.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;criação-de-um-plano&quot;&gt;Criação de um plano&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Eu sempre digo que se temos um plano, temos tudo. Ter um plano é como viajar para um lugar desconhecido com um mapa, mesmo se pegarmos o caminho errado, é possível reavaliar e propor uma nova rota. Todo plano pode ser reavaliado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dados os nívels de maturidade começamos a escolher ponto a ponto de como integrar. Primeiro era preciso ter dados! Por isso propusemos um escolha que todos os microsserviços deveriam expor seus dados em formato &lt;a href=&quot;https://prometheus.io/docs/introduction/overview/&quot;&gt;Prometheus&lt;/a&gt;. Não vamos usar o Prometheus, mesmo sendo uma das possibilidades, mas percebemos que todos os serviços estão abertos a se integrar com soluções open source. Todo serviço deve ser Cloud Native, seguir os 12 Fatores e usar um framework moderno. Como exemplo criei um serviço de registro de pagamento bem simples usando &lt;a href=&quot;http://quarkus.io/&quot;&gt;Quarkus.io&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.postgresql.org/&quot;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; com JPA Panache, &lt;a href=&quot;https://vepo.github.io/posts/using-bean-Validation-on-quarkus&quot;&gt;Jakarta Bean Validation&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://quarkus.io/guides/smallrye-metrics&quot;&gt;Microprofile Metrics&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://quarkus.io/guides/smallrye-health&quot;&gt;Microprofile Health&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.openapis.org/&quot;&gt;OpenAPI&lt;/a&gt;. Usando o esqueleto de microsseriço já atingimos o nível 1, habilitando a coleta de informações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próximo passo é consolidar todos esses dados em um só local. É muito importante que seja um só local, pois isso facilitará a implementação. Para isso escolhemos o AWS CloudWatch, porque ele é o serviço que faz isso nativamente para Amazon. Se precisamos coletar dados de servidores on-premise, podemos usar o AWS CloudWatch Agente para coletar todos os dados e salvar no mesmo &lt;em&gt;“lake”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembra que a empresa já possuia alguns serviços de monitoramento? Esses serviços não poderiam ser facilmente integrados, não há suporte. Por isso propusemos exportar os dados em formato Prometheus, que podemser coletado pelo AWS CloudWatch Agente e, além disso, criar eventos e alarmes que podem ser enviados via API para o AWS CloudWatch. Esses serviços podem ser usados, mas a integração não vai ser nativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando apenas o AWS CloudWatch já é possível criar um dashboard com as informações principais do ecossistema. É possível também identificar erros e criar eventos e alertas baseado em padrões de logs, correlação de eventos, etc… A escolha do AWS CloudWatch por se só já leva ao nível 2, mas será preciso uma fase de criação de dashboards, eventos e alertas para chegar a plenitude do nível 2 e depois chegar ao nível 3, contextualizando dados e logs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ponto interessante que eu não tinha nem ideia, é que o sistema bancário é super regulamentado. Agradeça a essa regulamentação por não termos tido crise nos anos 2008/09. Essa regulamentação vem lá dos anos 90, quando vários bancos quebraram por pura picaretagem dos seus diretores. Quem tem mais de 35 vai se &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Salvatore_Cacciola&quot;&gt;lembrar&lt;/a&gt; de vários homens branco classe AAA+++++ sendo presos, mansões sendo leiloadas, etc… Bom, dessa regulamentação vem um rigido processo de ITSM, isso significa que nenhuma operação na produção deve ser feita sem um rastreamento. Por isso precisamos escolher uma ferramenta de ITSM externa a AWS, mas que pode ser integrada vai API usando Lambda. Com alertas e funções lambdas é possível automatizar várias operações tanto na núvem quanto em on premise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar, propomos o uso do AWS DevOps Guru, um produto da propria AWS que promete magicamente habiltiar o AIOps. Mas fomos bem cético nesse uso. Ao propor já avisamos que nenhuma solução de Machine Learning vem de graça, tem que ter uma base tageada e treinamento de modelos. Não fizemos nenhuma PoC usando o DevOps Guru, apenas propomos e ainda dissemos para só habilitar quando todo o dever de casa estiver feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/aws-devops-guru.png&quot; alt=&quot;AWS DevOps Guru&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa solução é propositadamente simples.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;outras-soluções&quot;&gt;Outras soluções&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Não tinhamos nenhuma esperança de ganhar e quando começaram as apresentações percebemos claramente que não iriamos ganhar. Todas as soluções eram extremamente complexas, usavam ao menos 10 produtos diferentes. Teve um grupo que chegou a propor uma integração plugando um Apache Kafka no AWS CloudWatch, nessa hora eu peguei minha garrafa de água pra ver se alguém tinha colocado drogas ou se o grupo realmente não tinha parado para avaliar o nível de dificuldade da solução proposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos quando era questionados das escolhas gagejavam ou dava desculpas esfarrapadas. Nossa solução não era a cereja do bolo, no documento que entregamos ela ocupava poucos paragráfos (algo como uns dois a mais que a sessão anterior) com alguns links de documentação. O ponto principal era o modelo de maturidade.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;outras-aplicações-reais&quot;&gt;Outras aplicações reais&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Você pode achar que isso só funciona para infraestrutura de aplicações, mas é bem provavel que seu acesso ao mundo será controlado por uma solução AIOps. As especificações 5G já preveem algo chamado como SDMN (Software-defined mobile networking) onde a estrutura da rede é definida por software. Isso possibilita que seja também alterada por software, assim há alguns casos de AIOps já estudados, que nesse caso se chama Closed Loop. Para maiores informações leia &lt;a href=&quot;https://dl.acm.org/doi/10.1145/3472735.3474458&quot;&gt;AI-driven Closed-loop Automation in 5G and beyond Mobile Networks&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/8802040&quot;&gt;Towards Closed Loop 5G Service Assurance Architecture for Network Slices as a Service&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas vou descrever como isso pode acontecer no futuro. Imagina que alguma empresa lance um jogo que sobrecarrega toda a rede de telefonia. É preciso de muito tráfego pra isso, mas vamos supor que esse jogo seja mesmo um grande disperdicio. Se a rede não se reorganizar, a latência e velocidade de todos os usuário da rede será afetada. Usando Closed Loop, a propria rede pode perceber que apenas um serviço está causando um impacto enorme (normalmente 20% dos usuários usam 80% da rede), então a rede é dividida (network slicing) e esses usuários são direcionados para uma rede exclusiva. Deste modo, se o uso está abusivo, apenas eles vão sentir o impacto, evitando que outros usuários sejam impactados. Isso é muito importante em 5G pois nessa rede não estarão somente usuários, mas equipamentos importantes de fábricas, hospitais e locomoção.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Complexidade e papo de vendedor vende. Mas verdade e simplicidade convencem muito melhor. Muitos arquitetos gostam de complexidade porque eles acreditam que ela vai dar elegância a solução. Mas o conceito de elegância vem da simplicidade, fazer o básico bem feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao propor uma arquitetura leia toda a documentação, evite passar vergonha de propor a solução errada. Pode ser que quando você for apresentar ninguém realmente saiba do que você está falando, mas pode ser que exista um especialista no assunto. Existe até um conto centenário chamado &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com.br/Homem-Sabia-Javan%C3%AAs-Outros-Contos/dp/8534235929&quot;&gt;O homem que sabia javanês&lt;/a&gt; que mostra como uma pessoa pode parecer inteligente apenas sendo cara de pau. Não seja essa pessoa, isso é leviano e injusto. Creio que nós só ganhamos esse prêmio porque ao vender as dificuldades de implementação e fazer uma pesquisa séria no tema implodimos todas as soluções impossíveis e colocamos uma bomba relógio na complexidade desnecessária.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;vepo&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/victorosorio/&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/images/me.jpg&quot;}</name></author><category term="AIOps" /><category term="AI" /><category term="O homem que sabia javanês" /><summary type="html">No último sábado terminamos (eu e meu grupo) o MBA da FIAP de Arquitetura de Software como campeões do desafio principal. Preciso confersar que estavamos completamente céticos em relação a qualquer prêmio por dois motivos. O primeiro é que não entregamos o que foi pedido e o segundo é que a nossa proposição de arquitetura era o mais simples possível. Mas vou descrever essa jornada. O Desafio Na verdade era um Chalenge, mas como eu me recuso a usar termos extrangeiros se temos bons termos em pt-BR, mas vou chamar de desafio mesmo! 😀 Um banco que existe antes das FinTechs, mas que cresceu na era das FinTechs, apresentou uma proposta de melhoria da sua gestão de infraestrutura: “queremos AIOps”. A proposta parecia generica, e realmente era. Tudo que eles pediam era uma apresentação da arquitetura proposta com um demonstração. Eles focaram que era algo HandsOn! Queriam ver funcionando no dia da entrega. Não havia nada mais especificado. Durante as mentorias, conseguimos levantar alguns pontos da infraestrutura do banco. Eles usavam um provedor de Cloud que já tinham escolhidos como principal fornecedor. E usavam duas ferramentas, uma para APM e outra para monitoramento de rede. Não conheciamos e nunca tínhamos usado nenhuma dessas ferramentas, para ser sincero, durante minha carreira eu tive pouco contato com software em produção, então monitoramento é uma fraqueza. Só usei o NewRelic e fiz alguns deploys usando a plataforma ELK. Mas isso não me dá a visão de uma infraestrutura completa para um banco. Desições Decisões iniciais e Definições Na conversa com o grupo chegamos a primeira conclusão: o desafio é vago. Se entregarmos algo HandsOn, é bem provável que cubra todos os requisitos e podemos até ganhar, mas ao encarar o primeiro trade-off, pode ser completamente descartado. Então fizemos a primeira pergunta: como entregar algo que com certeza não vai ser jogado fora? Era hora de pesquisar. A primeira definição que encontramos foi do Gartner, na verdade foi a única que fomos atrás. Não fomos atrás de outras definição por um motivo bem simples: fugir do papo de vendedor. Normalmente quem escreve sobre um assunto é quem vende um produto relacionado, e muitos desses “white-papers” estão na verdade não apaixonados pelo problema, mas vendendo uma solução. AIOps combines big data and machine learning to automate IT operations processes, including event correlation, anomaly detection and causality determination. Segundo o Gartner, AIOps envolve eventos. AIOps começa quando eventos podem ser colocados dentro um algoritmos de Machine Learning. Nesse ponto informamos claramente para a equipe do banco: pode tirar o cavalinho da chuva que não vai ser fácil. Pois é, ao invés de vendermos nossa solução, falamos a verdade. Para criar um solução robusta de AIOps era preciso catalogar dados, criar eventos e treinar uma rede neural. “Conhece-te a ti mesmo” O segundo passo foi criar um meio de auto avaliação. Não faz sentido apresentarmos uma solução para uma empresa e ela mesmo não conseguir avaliar se a solução permitia AIOps ou não. Logo procuramos se existe algum modelo de maturidade para AIOps. Se você nunca parou para olhar o que é um modelo de maturidade, recomendo fortemente que procure algum. Você pode encontrar facilmente para Metodologias Ágil e DevOps. Na maioria dos casos começar a fazer algo não significa apenas usar ferramentas, mas entender o problema e saber como a ferramenta pode de ajudar a implementar uma politica. Ao procurar um bom modelo de maturidade tivemos o mesmo problema com a definição: papo de vendedor. Normalmente quem produz um modelo de maturidade quer validar a própria ferramenta e não avaliar a adequação do problema com a solução. O problema é que a solução proposta vai sempre levar ao nível mais alto, pois todas as deficiências da solução serão propositadamente omitidas. Então passamos a segunda, terceira, quarta, etc… página do google para encontrar um modelo que fosse realmente abrangente. Assim pudemos propor o seguinte modelo: Nível 0 - Caos Sem dados Sem análises Sem automação Nível 1 - Coleta Serviços com suporte a coleta de informações de operação Nível 2 - Consolidação Dados da operação centralizados Identificação manual de erros Construção manual de dashboards Nível 3 - Contextualização Extração de informações dos dados Identificação automática de erros Estatísticas não supervisionadas Automação bi-direcional (ITSM) Nível 4 - Conselho Recomendação de fontes de dados Recomendações de análises e correlações Automação de múltiplos passos Nível 5 - Autômato Otimização proativa Tuning de performance Solução automática de problemas Automação Closed-Loop É muito importante que o modelo de maturidade seja devidamente apresentado a empresa, porque muitos entendem que podem chegar ao nível máximo apenas usando algumas ferramentas. ISSO É UM MITO! Todo maturidade chega através de muito esforço e mudanças graduais. É bem provável que a maioria das empresas esteja no nível 0, mas se simplesmente falarmos que elas vivem o Caos já perdemos o cliente. Porque na verdade nenhuma empresa séria vive o Caos, eles podem até estar nessa fase, mas já criaram uma série de processos para garantir que o caos seja controlado. O que acontece é que a empresa caminha para o lado no modelo de maturidade, ao invés de andar para o nível 1, ela vai criar processos que engessem o caos tornando ele extremamente burocratico. Quer um exemplo dessa burocracia? Uns 5 anos atrás eu vi uma palestra de um IT Leader (termo generico, não!?) contando como foi a migração de todos os serviços da empresa para nuvem. A apresentação de cerca de 50 minutos não contou com nenhuma definição, padrão estabelecido ou mesmo conceito. Não falaram de Cloud Native, Microservices, etc… Como a empresa fez? Replicou tudo na nuvem e foi verificando se o serviço replicado na nuvem era igual ao executado on-premise. Ora, qual foi o custo disso?!!? Depois eles migraram pra nuvem e mantiveram o on-premise ainda em atividade para garantir um fallback. Eu não quero saber quantas noites esses infelizes perderam por não estudar o conceito de Cloud Native que já tem uns 10 anos, ou por não ter estabelicido um padrão para toda a aplicação. Com o modelo de maturidade acima, a empresa poderia criar um planejamento para andar entre as fases. Escolhas de ferramentas O próximo passo era escolher ferramentas que pudessem possiblitar a implantação de cada nível do AIOps. Para isso fizemos um grande levantamento. Quem pode ajudar em cada linha do nosso modelo de maturidade? Fizemos a lista de todos os nomes e começamos a jogar em um diagrama. Mas para fazer uma integração não é só criar uma seta num diagrama ArchiMate, é muito fácil criar diagramas mas é bastante complexo colocar eles em funcionamento. Logo começamos uma busca intensiva por toda a documentação de todas as ferramentas com a seguinte pergunta: como eu integro a ferramenta A na ferramenta B? Com essa análise simples, já pudemos dividir as ferramentas em conjuntos de possíveis soluções. Mas já no começo sabiamos de algumas limitações, pois o banco já usava duas ferramentas e escolhido o provedor Cloud. Assim todas as soluções deveriam incluir essas duas ferramentas e esse provedor cloud. A decisão difícil Entre as várias opções arquiteturais, tinhamos algumas plataformas Open Source e várias empresas oferecendo serviços. Escolher uma solução open source seria minha escolha de coração, mas isso requer bastante trabalho para implantar. Muitas vezes acreditamos que é fácil montar uma equipe com bons desenvolvedores que entendem de plataformas open source e são hábeis em pesquisar soluções na internet. Mas na verdade o mercado é bem diferente da nossa bolha. A grande maioria dos desenvolvedores não tem essa habilidade, não conseguem entender os protocolos e muitos não entendem nada em inglês. Logo a solução precisava ser provida por uma empresa que daria um bom suporte. E sobre ter várias empresas, isso é realmente bom… MAS… O que observamos no passo anterior foi que as próprias empresas que provêem serviços de observabilidade estão se chefando em silos propositadamente. A empresa sabe que se ela os produtos A e B, se ela prover integração do produto A com o B da concorrência, ela vai perder mercador. Logo as empresas que tem produtos lideres de mercado estão removendo possiblidades de integração. Nós verificamos isso fazendo uma correlação de datas de lançamento de produtos, posts de blogs e documentação. Quando a empresa lança um produto, ela retira a possibilidade de integração da documentação e os posts de blogs anteriores a data de lançamento do produto vão possuir links inválidos. O que isso significa? Se escolhessemos as melhores ferramentas para cada passo, teriamos uma grande dificuldade de evoluir pois cada integração seria custosa. Então era mais fácil acentar o Vendor Lock-In para podermos propor uma arquitetura fácil e rápida de se implantar. Depois de implantada a empresa poderia avaliar uma troca de serviço. Assim decidimos que todas os serviços deveriam ser do proprio provedor de Cloud, que nesse caso era a AWS. Usando o mesmo provedor de serviços evitamos silos de dados. Se a ferramenta de AIOps só precisar olhar para um local é muito mais fácil de manter e evoluir a solução. Criação de um plano Eu sempre digo que se temos um plano, temos tudo. Ter um plano é como viajar para um lugar desconhecido com um mapa, mesmo se pegarmos o caminho errado, é possível reavaliar e propor uma nova rota. Todo plano pode ser reavaliado. Dados os nívels de maturidade começamos a escolher ponto a ponto de como integrar. Primeiro era preciso ter dados! Por isso propusemos um escolha que todos os microsserviços deveriam expor seus dados em formato Prometheus. Não vamos usar o Prometheus, mesmo sendo uma das possibilidades, mas percebemos que todos os serviços estão abertos a se integrar com soluções open source. Todo serviço deve ser Cloud Native, seguir os 12 Fatores e usar um framework moderno. Como exemplo criei um serviço de registro de pagamento bem simples usando Quarkus.io, PostgreSQL com JPA Panache, Jakarta Bean Validation, Microprofile Metrics, Microprofile Health e OpenAPI. Usando o esqueleto de microsseriço já atingimos o nível 1, habilitando a coleta de informações. O próximo passo é consolidar todos esses dados em um só local. É muito importante que seja um só local, pois isso facilitará a implementação. Para isso escolhemos o AWS CloudWatch, porque ele é o serviço que faz isso nativamente para Amazon. Se precisamos coletar dados de servidores on-premise, podemos usar o AWS CloudWatch Agente para coletar todos os dados e salvar no mesmo “lake”. Lembra que a empresa já possuia alguns serviços de monitoramento? Esses serviços não poderiam ser facilmente integrados, não há suporte. Por isso propusemos exportar os dados em formato Prometheus, que podemser coletado pelo AWS CloudWatch Agente e, além disso, criar eventos e alarmes que podem ser enviados via API para o AWS CloudWatch. Esses serviços podem ser usados, mas a integração não vai ser nativa. Usando apenas o AWS CloudWatch já é possível criar um dashboard com as informações principais do ecossistema. É possível também identificar erros e criar eventos e alertas baseado em padrões de logs, correlação de eventos, etc… A escolha do AWS CloudWatch por se só já leva ao nível 2, mas será preciso uma fase de criação de dashboards, eventos e alertas para chegar a plenitude do nível 2 e depois chegar ao nível 3, contextualizando dados e logs. Um ponto interessante que eu não tinha nem ideia, é que o sistema bancário é super regulamentado. Agradeça a essa regulamentação por não termos tido crise nos anos 2008/09. Essa regulamentação vem lá dos anos 90, quando vários bancos quebraram por pura picaretagem dos seus diretores. Quem tem mais de 35 vai se lembrar de vários homens branco classe AAA+++++ sendo presos, mansões sendo leiloadas, etc… Bom, dessa regulamentação vem um rigido processo de ITSM, isso significa que nenhuma operação na produção deve ser feita sem um rastreamento. Por isso precisamos escolher uma ferramenta de ITSM externa a AWS, mas que pode ser integrada vai API usando Lambda. Com alertas e funções lambdas é possível automatizar várias operações tanto na núvem quanto em on premise. Para finalizar, propomos o uso do AWS DevOps Guru, um produto da propria AWS que promete magicamente habiltiar o AIOps. Mas fomos bem cético nesse uso. Ao propor já avisamos que nenhuma solução de Machine Learning vem de graça, tem que ter uma base tageada e treinamento de modelos. Não fizemos nenhuma PoC usando o DevOps Guru, apenas propomos e ainda dissemos para só habilitar quando todo o dever de casa estiver feito. Essa solução é propositadamente simples. Outras soluções Não tinhamos nenhuma esperança de ganhar e quando começaram as apresentações percebemos claramente que não iriamos ganhar. Todas as soluções eram extremamente complexas, usavam ao menos 10 produtos diferentes. Teve um grupo que chegou a propor uma integração plugando um Apache Kafka no AWS CloudWatch, nessa hora eu peguei minha garrafa de água pra ver se alguém tinha colocado drogas ou se o grupo realmente não tinha parado para avaliar o nível de dificuldade da solução proposta. Muitos quando era questionados das escolhas gagejavam ou dava desculpas esfarrapadas. Nossa solução não era a cereja do bolo, no documento que entregamos ela ocupava poucos paragráfos (algo como uns dois a mais que a sessão anterior) com alguns links de documentação. O ponto principal era o modelo de maturidade. Outras aplicações reais Você pode achar que isso só funciona para infraestrutura de aplicações, mas é bem provavel que seu acesso ao mundo será controlado por uma solução AIOps. As especificações 5G já preveem algo chamado como SDMN (Software-defined mobile networking) onde a estrutura da rede é definida por software. Isso possibilita que seja também alterada por software, assim há alguns casos de AIOps já estudados, que nesse caso se chama Closed Loop. Para maiores informações leia AI-driven Closed-loop Automation in 5G and beyond Mobile Networks ou Towards Closed Loop 5G Service Assurance Architecture for Network Slices as a Service. Mas vou descrever como isso pode acontecer no futuro. Imagina que alguma empresa lance um jogo que sobrecarrega toda a rede de telefonia. É preciso de muito tráfego pra isso, mas vamos supor que esse jogo seja mesmo um grande disperdicio. Se a rede não se reorganizar, a latência e velocidade de todos os usuário da rede será afetada. Usando Closed Loop, a propria rede pode perceber que apenas um serviço está causando um impacto enorme (normalmente 20% dos usuários usam 80% da rede), então a rede é dividida (network slicing) e esses usuários são direcionados para uma rede exclusiva. Deste modo, se o uso está abusivo, apenas eles vão sentir o impacto, evitando que outros usuários sejam impactados. Isso é muito importante em 5G pois nessa rede não estarão somente usuários, mas equipamentos importantes de fábricas, hospitais e locomoção. Conclusão Complexidade e papo de vendedor vende. Mas verdade e simplicidade convencem muito melhor. Muitos arquitetos gostam de complexidade porque eles acreditam que ela vai dar elegância a solução. Mas o conceito de elegância vem da simplicidade, fazer o básico bem feito. Ao propor uma arquitetura leia toda a documentação, evite passar vergonha de propor a solução errada. Pode ser que quando você for apresentar ninguém realmente saiba do que você está falando, mas pode ser que exista um especialista no assunto. Existe até um conto centenário chamado O homem que sabia javanês que mostra como uma pessoa pode parecer inteligente apenas sendo cara de pau. Não seja essa pessoa, isso é leviano e injusto. Creio que nós só ganhamos esse prêmio porque ao vender as dificuldades de implementação e fazer uma pesquisa séria no tema implodimos todas as soluções impossíveis e colocamos uma bomba relógio na complexidade desnecessária.</summary></entry></feed>